【先秦法家】由Walking dead開始，進入韓非子嘅革命思想

【先秦法家】由Walking dead開始，進入韓非子嘅革命思想

前言

各位巴絲打好，又係我戈登探長黎講文藝嘢
繼上次先秦諸子嘅荀子，今次就到法家思想代表韓非子啦
呢個Post定位係中國古代思想史入門系列
唔需要對呢方面有咩了解，因為我會由基礎講起
只要有心，一定會有唔少收穫！

點解會講法家思想呢？
單憑平時我地受嘅正規傳統教育
你係無方法回答呢個問題：咩係法家思想？
因為我地嘅中學教科書
只會有孔子嘅論語，孟子嘅性善，莊子嘅子非魚
頂多比多篇荀子嘅勸學，唔談佢嘅性惡
老子道德經呢種咁玄，緊係唔會講
而法家呢種咁得人驚，咁現實功利嘅思想
一定會有損心智啦

我地接受嘅教育，係一片光明，亦都係充滿偽裝
現實咁多不公不義嘅事，但教科書係只會講人性光明
講得咁多正能量，相信大家都會聽到厭
因為我地知道，咁根本係同現實脫節，D奶係假架！

如果大家都心有同感，咁你已經進入韓非子思考領域嘅第一步
韓非子就係活係亂世，深知現實並唔係咁樣運行
正因為咁，佢嘅思想係富有「革命」嘅否定性質
或者你唔會鍾意，或者你會覺得太殘酷
但了解法家思想，一定有助你面對教科書以外嘅現實世界

我本身好鍾意睇美劇，最近睇完walking dead第七季
睇到最後季終結局，聽完Maggie最後嘅句子
又對比Negan最後call齊人馬開戰
突然令我覺得walking dead呢一季，幾適合講法家思想
咁當然並唔係話100%符合，但我地可以由相似嘅地方去講
尤其walking dead去到而家，好集中係講人性

講一個社會體系、價值觀崩潰之後，點樣重建返可以生存方法
呢一樣嘢，正正係先秦諸子思想一大背景：周文疲弊
而人性呢樣嘢，光明與黑暗，往往係千古不變嘅
下面我以walking dead第七季嘅人物、劇情做引子
主角係法家思想代表韓非子
會有劇透成分，各位未睇就要小心啦

咁又去返頭先嘅問題：咩係法家思想？
如果可以三言兩語就講得完，咁我開Post做咩
緊係要等各位巴絲打睇返呢個系列先答到呢個問題啦！
希望唔會悶親大家

有巴絲打建議開Facebook page
特登開左個，會不斷有文藝嘢更新
希望大家入去比個Like，支持吓文藝嘢

大家有興趣可以追埋其他文藝Post：
陶淵明：

李商隱：

荀子：

梵谷Van Gogh：

最後放返個Blog比大家分享，得閒坐車等人咪睇吓
有哂最快嘅更新同最好嘅排版：

講法家

無睇過walking dead

哇哇哇!
又要追巴打Post

無睇過都得，無阻理解
但有睇過會更加吸引

估唔到巴打都中意睇美劇
我都成日睇架
巴打仲有冇睇開咩?

張巴打第一名
我一開你就即刻出現

留名學野

美劇好多高質，唔通仲睇TVB咩
我好多都有追
Better call saul
GOT
West world
好多Netflix都有睇

巴打都有睇美劇

歡迎絲打
即刻出多篇先

法家思想真係未聽過,
留名等巴打出文
記得出快d

我得閒都會係影視台吹幾句架
不過呢排好多都季終

但我未睇到第7季

探長

好嘅劇唔怕劇透
今季有Negan精彩唔少

我都覺得無咁好睇,
外面吹到好大...

我覺得幾好睇呀
啲劇情發展估佢唔到

甜梅

有時都幾老土...
又係機械人比人控制...

無嘅，依家好多都係相同設定老土都無法

West world本身係好多年前嘅小說
劇之前仲有拍過電影
但呢套劇拍得好認真，人物選角都唔錯
將舊嘅嘢再重新演繹，都幾經典架

我對呢部劇比較大印象係
Rick個頭緣哂
同埋鎮長開坦克車

儒家與法家：Rick and Negan

"We were trapped. Glenn didn't know you, but he helped you. He put himself in danger for you. And that started it all. From Atlanta to my daddy's farm to the prison to here. To this moment now. Not as strangers, as family. Because Glenn chose to be there for you that day a long time ago, that was the decision that changed everything. It started with both of you, and it just grew. All of this. To sacrifice for each other. To suffer, to stand, to grieve, to give, to love, to live. To fight for each other. Glenn made the decision, Rick. I was just following his lead.“

引子

Walking dead嘅故事係咁開始嘅
正如大部份喪屍災難片，忽然之間就有病毒啦
Rick就係主角，識左一堆人，原本係警察嘅佢領導大家生存
去唔同地方，殺喪屍，搵食物，成個社會已經崩潰
呢邊唔細講故事，大家Google吓都有

隨往故事嘅開展，重心都由喪屍嘅可怕，變成人性嘅可怕
去到第七季，喪屍已經唔太得人驚，因為喪屍殺唔死重要角色
有個人，遠比喪屍恐怖，佢個名叫Negan
第七季一開波就殺左一個勁受歡迎，光明正面嘅角色Glenn

Walking dead嘅故事去到呢邊，已經好重心咁講人性
真正嘅Walking dead係存活嘅人，因為舊有嘅一切都消失
行屍走肉，係講緊無哂可以依賴價值觀嘅人
就好似由現代文明社會，突然返去古代社會咁呀！
去到呢一季，似乎就係集中講緊：
人點樣重建返社會，人點樣重建自己嘅價值觀

套返落中國先秦諸子誕生嘅春秋戰國時代
先秦諸子之首，孔子係眼見周朝沒落嘅人
「周文疲弊」係講緊周朝以禮樂為文化嘅世代
已經衰敗緊，千瘡百孔
所以會形容果陣係「禮壞樂崩」，成個價值系統崩潰
先秦諸子，孔孟荀儒家，老莊道家，墨子墨家……
每一個，都係講緊一套重建價值嘅方法
似乎每一套都可行，又似乎全部未得以實行

勞思光《新編中國哲學史》：
先秦諸家之政治思想，皆僅為一學說；無實現者。甚至儒學雖宗周文，孔、孟又喜道先王之事；終竟周文以及上古之傳說，均非由儒學之影響而生出。反之，儒學實乃解釋此等文制之理論，而法家思想則確為先秦思想中唯一曾實化者。秦政權即此實化之結果。
先秦諸子最後一個，否定當時主流嘅儒墨兩家
韓非子，生於戰國末年，法家思想之大成者
佢嘅思想，竟然遲來先上岸，成為得一個成功實現嘅思想
你可以唔同意佢，但唔能夠否定佢係當時係最可行

我係呢到將Rick比做儒家，並唔係話佢完全符合
而係講緊，Rick係故事入面嘅團隊，好多都係充滿理想
好似死左嘅Herschel，死左嘅Glenn，都係人性光明嘅代表
Rick或者曾經有所迷惑，但佢依然為團隊付出，甚至幫助更多嘅人
正如Maggie 季末咁講，似乎係為Rick團隊嘅定位：
To sacrifice for each other. To suffer, to stand, to grieve, to give, to love, to live. To fight for each other.

咁我地要講嘅主角並唔係儒家，唔係Rick
而係法家，即係Negan，正如韓非子一樣
佢否定儒家嘅管治方法，建立左一個極為強大嘅團隊
由佢打到Glenn腦漿都爆埋出黎，睇到Rick佢地驚到瀨屎嘅表情
我地知道，Negan代表嘅嘢，絕對係Rick嘅對立面

咁到底Negan有咩位同法家似？
佢嘅管治手法，對自己人，對外人點解咁有效？
Negan一開始睇落好邪惡，愈到後面，就愈有吸引力
係咪我地都知道，佢其實唔係癲，係有自己嘅獨特一套？
就等我地之後步入正文，再從韓非子嘅法家思想，加以印證啦！

留名

有好嘅反派真係好重要
鎮長都算高潮位
Negan正過鎮長好多倍

等我得閒再追返先
之前中間好悶

多謝支持

覺得醫院線先盡顯現實世界嘅殘酷
Beth

女神慘死

先正評後追post
成為探長個page頭幾個fans

好多謝巴打熱心支持
我會更加比心機出文
報答大家嘅支持

睇埋條片幾有感情,
巴打呢個切入點好得意

係呀，最後呢到做得好動人
我都係睇完呢部份先連結到儒、法兩家

得閒記得出多幾篇

盡量
大家比動力我就出得快

搶頭香

可惜，我未準備講雅各賓思想，
否則應該會同法家相映成趣。

Walker應該係代表外族

巴打慢慢黎
我呢邊應該都有排出

巴打真係好堅, 會唔會遲下有機會講下中史?

有機會可能會講
不過可能係以其他主題輔助式咁去講
始終好難將歷史精簡論述

無睇walking dead
不過對探長講法家好有興趣

有個講法叫「外儒內法」
話就話以儒術治天下
實際諗法同操作上
都係信法家果套

虛偽到

快啲準備

正評 上一頁 今晚睇

支持。
希望太長就唔好成段引，有排loop

lm

頂，walking dead第七季睇到一半咋！但又想追巴打post

LM

統治階層最鍾意一定係法家
今日出多篇
好快入正文，無睇過劇嘅理解都一樣

打風最好就係睇文

巴打你可能對儒家有所誤會
統治者用既儒家同孔孟既儒家有幾大既分別
即係好似民建聯全稱都民主建設聯盟啦 唔通佢地又民主咩

巴打講起 子非魚
我上網睇番惠施同莊子既辯論，表面上有點小學雞
當然背後代表住唯心論同唯物論之爭

中國都有反對黨、民主黨
掛羊頭賣狗肉，古今如一……

下次唔會!

我以前中學老師話莊子其實輸左

X2

X3 我食TVB奶長大的

原來咁多人有睇過..

咁似而家北面某國政府

從Glenn之死講解法家思想「革命」何在

引子之二

Negan一棍打爆Glenn個頭
呢一幕，真係令唔少Walking dead劇迷心碎
凹頭凸眼嘅死相極為慘烈，仲引起Fans揚言棄劇
Glenn係第一季已經出現，親切嘅形象深入人心
但係，我地可以問一個問題：
點解Glenn咁受歡迎，佢係劇入面嘅意義係咩？

Walking dead S7終結
Glenn嘅老婆Maggie最後自白，為第一集死嘅Glenn定位：
To suffer, to stand, to grieve, to give, to love, to live. To fight for each other. Glenn made the decision, Rick. I was just following his lead.
一切嘅善良，都係起源自Glenn第一季無私咁救Rick
或者因為咁，雖然身處弱肉強食嘅世界
都叫保有人性，算係故事入面會幫吓人嘅團隊

但呢一樣嘢，正正係被Negan一棍打破
Rick團隊舊有嘅諗法，完全係呢一刻轟然崩潰
Negan嘅壓倒性力量，係到宣告：
你地呢種諗法真係太天真，我果套先係可行架！
亦都可以話，Rick團隊經歷咁多起伏建構出黎嘅嘢
係呢一刻全盤幻滅，唔止Rick佢地覺得絕望
連我地做觀眾嘅，都係難以接受

相同嘅情況，亦都發生係中國思想史發展
點解咁多年以黎嘅儒者，甚至近代學者都唔鍾意法家
因為佢地都以儒家為主流，自然厭惡曾經革走佢地命嘅法家
法家思想係秦國滅亡之後嘅發展，容後再講
我地係呢邊先講法家成為主流之前嘅中國思想世界

《孟子·滕文公下》：
「楊朱、墨翟之言盈天下。天下之言，不歸楊則歸墨。」
孔子嘅儒家思想，係先秦諸子百家嘅開拓
孔子之後，各家各派嘅思想不斷出現
諸子百家爭鳴，道家、墨家、農家、名家、陰陽家等等
而當時儒家最大嘅對手，正如孟子講：
道家、墨家嘅思想充斥天下，唔係道家，就係墨家

亦都因為咁，我地會見到孟子以至荀子
對道家、墨家呢兩派思想嘅批評最多
荀子嘅《非十二子》篇，反駁六家思想
道家、農家、墨家、法家、名家、儒家(孟子)
荀子係先秦最後嘅儒家代表，係李斯、韓非嘅老師
而係佢站係戰國末年去睇，罵得最多仍然係墨家
喂大佬，同我爭飯食
緊係主力唱衰最有聲勢果個啦

《韓非子·五蠧》：
「儒以文亂法，俠以武犯禁，而人主兼禮之，此所以亂也。」
儒家講仁愛人情，搞亂法制
墨家侠客嘅作風簡直侵犯禁忌
君主好有禮貌對呢兩種人，電腦大爆炸呀！
秦始皇依據韓非法家思想，統一天下
法家思想嘅當頭棒喝，將儒墨兩家條命革走
果種震撼，有如Negan嘅出場

思想嘅革命，即係徹底咁推翻舊有嘅主流
實際嘅權力，法家係反對以往嘅分封世襲制度
必須建立中央集權嘅制度，唔可以再因循守舊
正如Negan要嘅係做皇帝，其他人只係佢手下
咩亞歷山大，神之國全部都係進貢嘅附屬國
唔存在Rick想建立嘅公平交易，互相幫助
只要我做到最勁果個，不斷壓制你地，先係王道

勞思光：
韓非思想雖受儒、道、墨之影響，然本身有一否定論之價值觀念為其骨幹，故所取於諸家者，皆為技術末節，用以補成其學說；其基本精神乃一大否定，而諸家之說適為此否定論所利用，此則為中國古代哲學史中之一大悲劇，亦文化之一大劫運也……此一文化劫運，具體之表現為秦政權之成立。
我地未必要同意勞思光一大悲劇嘅批評
正如我地站係Negan睇，打爆Glenn就係正常
勞思光以儒家思想為本位，自然覺得呢個一大劫運啦
但至少勞思光講否定、利用係正確嘅
正正表示韓非思想嘅革命，係先秦諸子入面最成功

韓非子到底係點樣出現呢種思想？
點解作為儒學大家荀子嘅學生，會係咁罵儒家？
韓非重要嘅思想到底係點？
當中又有咩同Walking dead有相似嘅地方？
呢一切，就等我地步入正文講解啦！

唔緊要
好快入正文
Walking dead故仔係前菜
主菜係韓非子

快快手睇埋佢
都完左一段日子

學野

我連讀都無讀過。唔知係咪新課程先有

Dse我記得有
同埋好似中文有唔同嘅選修課本
要睇老師點決定
入面有本係中國思想

又黎喇 暴露年齡

我係AS年代

段時期間隔都好大
應該無咁易估到

Walking dead

又有post追喇

歡迎巴打
記得你成日留名

今日出正文

想問下點解個奸角要打死個好人 想知套劇入面個理由
同埋點解d人由佢打死 係咪因爲佢個勢力勁過主角個個 咁點解會勁d
樓主係咪姐係想講法家治國勁過儒家

x2
同埋點解人會順從佢唔識聯手反抗？

亂世的浮萍：韓非子思想之起源

韓非者，韓之諸公子也。喜刑名法術之學，而其歸本於黃、老。非為人口吃，不能道說，而善著書。與李斯俱事荀卿，斯自以為不如非。非見韓之削弱，數以書諫韓王，韓王不能用。於是韓非疾治國不務脩明其法制、執勢以御其臣下﹑富國彊兵，而以求人任賢，反舉浮淫之蠹而加之功賞之上；以為儒者用文亂法，而俠者以武犯禁……秦王悅之，未信用。李斯、姚賈害之，毀之曰：「韓非，韓之諸公子也。今王欲并諸侯，非終為韓，不為秦，此人之情也。今王不用，久留而歸之，此自遺患也。不如以過，法誅之。」王以為然，下吏治非。李斯使人遣非藥，使自殺。韓非欲自陳，不得見。秦王後悔之，使人赦之，非已死矣。
——《史記．老子韓非列傳》

正文第一章

韓非子嘅一生，真係見者傷心，聞者流淚
古代嘅思想家，現代嘅學者，口才都係好重要
死剩把口，靠吹水搵食
但係大思想家韓非子係天生口吃
既然無方法口講，只好轉而思考、著書
好難想像一個思想咁豐富嘅人
無方法用語言即時令其他人清晰了解
呢種感覺，一定係非常難受

韓非同李斯係同學，荀子係佢地老師
係呢個時候，李斯已經妒忌韓非
點解呢個口吃嘅低能可以叻過我架？
後黎李斯去左秦國做官
有一日秦王見到韓非子嘅文章，就講：
哇，如果我可以見到呢位作者，真係死而無憾啦！
李斯就話：
韓非寫架，我都識佢
秦王決定以攻打韓國為威脅
點名叫韓非做使者黎秦國

韓非係韓國宗室公子，為保國家，唯有去啦
當韓非子去到秦國，秦王自然好欣賞佢
正係呢個時候，李斯就好賤咁講：
吓，你唔係信佢呀，佢係韓國人，點會真心幫你？
計我話呢，唔好放佢走，係到殺左佢啦！
秦王聽李斯講，李斯即刻派人毒死韓非
秦王後尾想放過佢，但最心痛是愛得太遲……

韓非子呢個悲劇嘅一生
正係促成韓非子法家思想大成嘅誕生
思想你唔會憑空誕生，無咁唯心嘅事
反而係當時嘅社會環境，有主宰嘅影響力
下面我會先分各點介紹重要嘅幾點：

一、國際局勢
過去嘅周朝周天子已經名存實亡
最早嘅孔子當然都仲會希望挽救周朝
但去到之後，連孟子呢位儒家人物都唔以此為目標
戰國七雄，仲有其他小國，局勢非常緊張
牟宗三為呢個時代下一評語：
戰國時期之精神純為一物量之精神，其軍國主義毫無正面之意義，乃純為盡其物力以從事爭戰者。
戰亂，土地吞併，互相攻詐，真係好恐怖架

二、韓國處境
咁係呢一大緊張嘅局勢入面，韓國又係咩位置呢？
我地用現代少少嘅講法，韓國係「國際火藥庫」
北邊有魏、趙
東邊有齊
南邊有楚
西邊有秦
真係可謂八面楚歌，四面受敵！
合縱連橫，即係結盟打仗
而無論邊一邊要開戰呢，韓國嘅地理位置都係首當其衝
國土又係七雄入面最細，做咩事都要睇大家頭
但偏偏係無方法討好哂全世界，成為列強玩弄嘅國家……

三、韓非身世
上面講過，韓非係韓國公子
個情況就好似舊時清朝至民國初期
又或者係今時今日嘅香港咁
喂大佬，唔係到呢個救急存亡嘅時候
你仲要講埋咩大愛呀，唔好激嬲嘅離地思想

韓非當然愛佢嘅國家，佢嘅人民
佢熟讀歷史，當然知道韓國曾經係好勁
當時嘅韓釐侯，起用法家嘅申不害為相
呢樣嘢，絕對係令韓非走法家嘅成因之一
韓非要嘅，係即時、有效嘅現實關懷
至於咩儒家式嘅終極關懷，真係得個吹字咋！

四、內在成因
法家思想大成集於韓非子
即係佢之前，仲有幾位法家人物啦
陳榮捷：
「法家」一辭雖然遲至西元前九十年才首次出現，但法家運動事實上早已進行了約五百年之久。管仲(西元前645年卒)是首位傑出的法家學者，他曾為齊國丞相，深得孔子讚美。《管子》一書是否為其所作，頗可懷疑，但此書確有法家之概念。此運動至商鞅、申不害與慎到之時，聲勢愈發可觀。商鞅，又叫公孫鞅，或稱商君(卒於西元前338年)，秦國首相，使秦一躍成為強國，他所強調的是「法」的重要性。《商君書》是否為其著作，目前還不能確定。申不害(卒於西元前337年)為韓國首相，他著重的是「術」。慎到(即慎子，約西元前350-275)則重「勢」。兩人的著作都只有些斷簡殘篇留下來。重法、重術、重勢此三派為韓非子(卒於西元前233年)所綜合。韓非原為韓公子，後向強秦國君遊說，卻為其同門李斯(卒於西元前208年)所陷，最後自裁身亡。
商鞅嘅「法」
申不害嘅「術」
慎到嘅「勢」
韓非子兼而取之，三種都合併哂做自己思想

同時，韓非子取法荀子
荀子係儒家入面比較講求實際
而「性惡論」又別出心裁，反駁孟子
韓非子自然都會受到影響
不過呢種影響，應該無外在環境咁強烈
韓非子係因為要救圖存亡，用佢嘅聰明才智併合各家思想
好似道家講「虛靜無為」
墨家講「天志」嘅權威主義
一一取之，最緊要啱用

總結黎講，韓非子關心嘅係現實問題
佢嘅思想係屬於政治思想，係實用而非抽象
只要可以救亡圖存，只要可以解決危機
則一切嘅手法，一切嘅思想，都要取而用之
要講生存意義之前，至少要生存到先
而係呢個時代，唯有富國強兵
唯有權力，唯有軍事，先可以做到呢一點
由於，韓非子嘅法家思想出現啦！

故事去到中間，已經有幾個勢力咁
主角係無啦啦入呢堆勢力其中一個，叫亞歷山大
咁就發現佢地一直都係要向Negan個奸角勢力進貢咁
主角咪想幫手趕走佢地，順便建立地位
點知發現根本唔夠人地打，結果就有比人捉住……
就咁，一個重要角色Glenn比人打死

法家治國勁唔勁過儒家？
呢個問題好難講
因為根本唔叫有統治者認真咁用過
頂多得把口講
情況好似有中國特色嘅社會主義

呢到主要想指出：
法家思想係當時有即時嘅效用
呢一種現實嘅解決、關懷
係比起儒、墨、道更加符合社會嘅要求

聯手反抗應該係第八季劇情
第七季講主角點比人玩

秦國好快玩完
奸角都一樣

留明

等我追返劇情先

睇完段史記
第一個感覺就係 李斯正一仆街仔

其實都好正常
李斯野心都大
唔想比叻過自己嘅人搶地位

所以李斯呢個人都幾立體 一方面係仆街仔 另一方面係始皇帝死 趙高想篡改遺詔時又幾大義澟然 最後個結局又幾淒涼

亂世...
其實又有邊個有好結局...

有趣

李斯好有才學，《諫逐客書》寫得好
咁有學識，又識做人，有野心都好正常
統一文字、統一貨幣都係佢嘅功勞

太史公曰：李斯以閭閻歷諸侯，入事秦，因以瑕釁，以輔始皇，卒成帝業，斯為三公，可謂尊用矣。斯知六藝之歸，不務明政以補主上之缺，持爵祿之重，阿順茍合，嚴威酷刑，聽高邪說，廢適立庶。諸侯已畔，斯乃欲諫爭，不亦末乎！人皆以斯極忠而被五刑死，察其本，乃與俗議之異。不然，斯之功且與周、召列矣。

法家好吖

巴打睇黎幾鍾意法家

治亂世用重典

李斯既下場更慚，害人者自害

我唔同意呢種講法
好多時人地為罵荀子
先加呢個理由
但荀子係儒門中人
呢個我地讀咁多篇已經好明顯

第一，
係學術黎講，法家有前期人物
如果話荀子教出韓非子
而話佢係法家始祖，無視其他法家人物
係唔合理，因為韓非子係集大成嘅人
好明顯係佢思想中，取法家前人多於荀子

第二，
荀子本身都罵法家，非十二子就有反對法家
前人理解荀子，以其心無自覺
歸咎於荀子為權威主義
呢邊我地講荀子已經由解敝篇說明
荀子之心，本來就含有自覺自主嘅意義
韓非子若無誤解，不至於由此生出法家大成

第三，
韓非子、李斯都係荀子學生
但學生反對老師，自成新說
係思想而言，往往係正常，先係思想大家
環境影響，外在因素，比荀子嘅影響大太多
正如家庭、社會之於學生，老師又做到咩呢？

簡單黎講，
荀子可以係其中一因素
但並無法家始祖、絕對影響之地位
可以講荀子係注重現實
令韓非走向外在現實大於內在人性
韓非其他因素嘅影響力，遠大於荀子
我地係韓非正文第一篇就可以睇得出

有巴打問嘢，貼埋係呢邊

巴打由荀子講到韓非子
真係做到以正視聽

星期日出文未

否定的肯定：無益於今，儒墨皆廢
共讀韓非子顯學篇

顯學，士之積學而有功者，韓之所謂士之能享大名，顯當世者是也。
——《韓非子解詁》

正文第二章

我地要理解韓非子嘅思想
與其泛泛而論，睇原文更加重要
韓非子嘅文章嚴謹，絕對係出色嘅古文
好多今日仲用緊嘅成語，都係出自佢
好似自相矛盾、守株待兔等

連周伯通講左右互搏點練果句：
右手畫圓，左手畫方
正係黎自韓非子嘅比喻
睇韓非子嘅原文經典
唔止了解思想，仲可以學到文句

我地之前講過，韓非子反對當時嘅主流思想
係未正式深入韓非嘅思想之前
係到先讀佢嘅顯學篇，睇佢點睇儒、墨兩家
韓非嘅批評，係咪真係咁到肉呢？

韓非子 顯學篇
世之顯學，儒、墨也。儒之所至，孔丘也。墨之所至，墨翟也。……孔子、墨子俱道堯、舜，而取舍不同，皆自謂真堯、舜，堯、舜不復生，將誰使定儒、墨之誠乎？殷、周七百餘歲，虞、夏二千餘歲，而不能定儒、墨之真，今乃欲審堯、舜之道於三千歲之前，意者其不可必乎！無參驗而必之者、愚也，弗能必而據之者、誣也。故明據先王，必定堯、舜者，非愚則誣也。愚誣之學，雜反之行，明主弗受也。

參驗：可供檢驗證實
必：必定如此
弗能：不能

顯學，即係當時主要嘅思想學派
韓非子一開波就一棍打落去儒、墨兩家嘅頭
你地兩派都話自己係「法先王」
即係視堯、舜兩位中國古代聖人為思想起源
但係呢，你地都得個吹字咋
「皆自謂真堯、舜，堯、舜不復生，將誰使定儒、墨之誠乎？」
聖人死左，你地點吹都得啦，死無對證
邊個可以話你地係真定係假？

儒、墨兩家都係主張法古
即係希望可以返去古代嘅理想世界
但法家思想絕不泥古
現實世界本身就係不斷改變
思想需要革命，點可以信過去嘅傳說呢？

「無參驗而必之者、愚也，弗能必而據之者、誣也。」
無法檢驗嘅嘢，你竟然信到十足十，死蠢
唔可以肯定嘅嘢，居然講出黎教人，神棍
韓非子開首立論即係：
儒、墨兩家都係「愚誣之學，雜反之行」

自愚誣之學、雜反之辭爭，而人主俱聽之，故海內之士，言無定術，行無常議。夫冰炭不同器而久，寒暑不兼時而至，雜反之學不兩立而治。今兼聽雜學繆行同異之辭，安得無亂乎？聽行如此，其於治人又必然矣。

儒、墨兩家，本身都係互不相容
但根據韓非嘅觀察，竟然唔少君主兩樣都受
結果就係令到大家：
「言無定術，行無常議」
「今兼聽雜學繆行同異之辭，安得無亂乎」

哇，呢個世界咁亂咪就係因為咁囉！
人主＞聽儒、墨講＞治理國家＞混亂
換言之，呢到係光明正大咁同人主講：
你地千其唔好再信佢地呀！

國平則養儒俠，難至則用介士，所養者非所用，所用者非所養，此所以亂也。且夫人主於聽學也，若是其言，宜布之官而用其身；若非其言，宜去其身而息其端。今以為是也而弗布於官，以為非也而不息其端，是而不用，非而不息，亂亡之道也。

宜布之官而用其身：官府公布，並任用他

呢段韓非指出一個重點：
儒、墨兩家嘅主張，根本唔符合現實世界嘅需求
國家太平就養儒、墨兩家嘅人
但當國家有難，就用士兵去打仗
「所養者非所用，所用者非所養」
國家養嘅人，竟然係無用嘅人
而用嘅人，又唔係國家善待嘅人

如果君主聽完佢地講，覺得好嘅
就應該請佢地出仕做官，做實事
反之就請佢地走，唔好再吹水
「是而不用，非而不息」
而家君主留佢地又唔用佢地
唔信佢地又唔請佢地走
咁咪係「亂亡之道」，必死無疑

故明主舉實事，去無用，不道仁義者，故不聽學者之言。今不知治者必曰：「得民之心。」欲得民之心而可以為治，則是伊尹、管仲無所用也，將聽民而已矣。民智之不可用，猶嬰兒之心也。夫嬰兒不剔首則腹痛，不揊痤則寖益，剔首、揊痤必一人抱之，慈母治之，然猶啼呼不止，嬰兒子不知犯其所小苦，致其所大利也。今上急耕田墾草以厚民產也，而以上為酷；修刑重罰以為禁邪也，而以上為嚴；徵賦錢粟以實倉庫且以救饑饉備軍旅也，而以上為貪；境內必知介，而無私解，并力疾鬥所以禽虜也，而以上為暴。此四者所以治安也，而民不知悅也。夫求聖通之士者，為民知之不足師用。昔禹決江濬河而民聚瓦石，子產開畝樹桑鄭人謗訾。禹利天下，子產存鄭，皆以受謗，夫民智之不足用亦明矣。故舉士而求賢智，為政而期適民，皆亂之端，未可與為治也。

呢段結論寫得非常精彩，文氣一貫相連
明主要做實事，踢走無用嘅人，唔需要講仁義
唔識治理嘅人咪講，一定要有民心囉
但民智同BB差唔多，唔可以聽架！
「嬰兒子不知犯其所小苦，致其所大利也」
BB根本唔明受少少苦，可以令到佢地將來更好

韓非舉四個實例講：
今上急耕田墾草以厚民產也，而以上為酷＞急於耕田，以令產出更多
修刑重罰以為禁邪也，而以上為嚴＞修訂嚴法，禁止奸邪
徵賦錢粟以實倉庫且以救饑饉備軍旅也，而以上為貪＞收錢為左準備災難意外可用
境內必知介，而無私解，并力疾鬥所以禽虜也，而以上為暴＞為國從軍，增強軍力
呢四樣嘢，人民居然認為係酷、嚴、貪、暴
人民都係短視近利，仲點信佢地？

「故舉士而求賢智，為政而期適民，皆亂之端，未可與為治也」
儒家：家族、人治、感化
墨家：天下、天治、尚同
法家：國家、法治、干涉
以現實可供應用，係亂世即時有效，必定係法家思想
求賢智，求民心，係未成熟嘅時候，反係混亂嘅開始
韓非主張嘅現實關係，韓非嘅救國之心
正顯現係佢如何批判其他思想
否定，正係肯定嘅重要過程

係咪個個思想家都中意罵人,
荀子又係咁,
韓非子又係咁

古代筆戰

係呀，可以咁形容
古人隨時小氣過現代人
咩容人之量都假
小小事都寫文章流傳千古
咪話唔勁
知識就是力量

我有少少諗唔通
佢話民意不一定可取，而表明部分民意短視，所以佢會忽略
咁會唔會鼓勵君主透露以上觀點比民眾？

淨係睇到巴打講glenn 代表乜， negan代表乜，rick代表乜，但我已經睇晒walking dead s7, 好想分享下劇情同香港有乜相同地方，但又唔想劇透，我唔知你地睇晒未 你地介唔介意我分享下？

緊係得啦，我都劇透好多
無咩所謂……
都完左季一段日子，會睇嘅好多都睇哂

法家以君主專制為主
咁樣睇，人民緊係唔重要啦
只要集中權力，下面嘅意見反對都無咩用
法家借用道家思想，君主唔需要比人知道佢真係諗咩
無人君主嘅喜好，先最好咁控制臣下之人
好快會講到法家嘅治人之術

在上位者要神龍見首不見尾
詳情請參見楊修之死
我覺得曹操既用人術都幾冇得輸

留名

啱啱煲到第七季中 樓主加油

用人之術好多都黎自法家
近代有唔少書用法家黎講管理學
其實有部分都真係幾實用

劇透注意！！！！

Negan: 中共 ，極權統治，定時定候拎走你d食物，收起晒你d槍，唔比你作反，殺完你d野仲要你聽聽話話服從佢

hilltop Gregory : 受極權統治變到一隻狗都冇所謂，因為自己仲係一個話事人（hilltop),有極少統治權+生命安全，唔想有人作反去而動搖佢既地位（ maggie jesus rick ) （代表利用香港賺錢上位既擦鞋仔）

海邊女人群：受過negan 重創，去到較遠既地方，唔願意作戰，幻想把火唔會燒到自己個到（移民人士）

kingdom:初頭都安於現狀，定期交食物，但見住隊友死，知道再落去唔係辦法，所以要反抗。（之前政治冷感，但依家醒覺既香港人）

摩根：大愛撚>認清現實

我覺得Rick有一集講得好啱，釋翻出黎“ 如果你認為自己今日過得到而唔出黎抗爭，咁聽日呢？當negan唔夠野食時佢地會黎搶，會黎殺你地既人，你話到時先反抗？太遲啦，佢地每日都變得更強大，到時你想反抗就太遲”

巴打比喻得幾好，尤其係海邊女人
做咩唔講埋垃圾場班人
其實Negan嘅創作定位都應該係代表專制極權
套返入去好多受極權統治嘅地方都好適合

垃圾場班人只顧自己利益，短視，賤格食兩家茶禮，佢地背棄rick 同 negan合作，但冇諗過negan係點既人，可能有日垃圾場班人都比negan食埋

其實一開始睇都覺佢地鬼鬼地架啦⋯⋯
不過估唔到佢地真係咁功利
如果rick真係輸哂
下一個咪到佢地

講出嚟係咪威D
利申兩樣都冇睇

其實rick信垃圾婆信得太倉猝， 仲要整傷埋自己隻手，不過當時唔夠人同saviors 打就真既，仲要當時既kingdom講左唔幫手，又唔怪得rick

垃圾CCTVB

今季算好睇過前兩季
都幾期待下季開大戰

一開波可能又交代下Dwight 既野先，成日緊張尾，文戲頭，但一緊張真係令觀眾好入神。

其實你地怪唔怪Eugene?

Negan嘅用人、治人之術太勁
Eugene我唔會點怪佢
講真negan呢套係呢個世界都唔係錯
不過係幾傷心嘅

Negan仲有大把女晚晚砌
只要你守規矩，有女上，有飯食，有床舖訓，係咁既亂世仲想點，有技術既咪留係保護區到做野，冇技術咪出去做戰士

後宮，有權力有女人
口講大家都係Negan，但只係治人之術
用人完全睇能力，Eugene呢種知識人即刻重用
各司其職，有個人處事標準

好想認識negan個背景，太特別，係咪注定佢係亂世中做領導者？佢之前又經歷過d咩呢？

就快睇哂Walking dead
睇完再追文加入討論

我都想知，不過好少交代
唔知將來會唔會有外傳
呢個角色好有個人魅力

慢慢，我呢個星期應該會再出兩篇

Lm

簡介基本古代思想概念：法先王、法後王
兼讀韓非子五蠹篇（一）之歷史省察

孕育滋養此諸觀念之歷史環境，一言以蔽之，即封建天下崩潰過程中之種種社會政治事實而已。
——蕭公權

正文第三章

思想家論述佢嘅一家之言
必然係無法抽離呢個世界既成嘅過去
學術少少講，即係歷史
如何看待歷史呢個問題係好重要嘅
不論古今中外嘅思想，都必然涉及歷史觀

中國古代嘅思想主流係法先王
咩叫法先王呢？
最顯著如儒家，以古代先王為終極榜樣
堯、舜、禹、湯、文、武、成王、周公……
古代聖人萬事好，我地要追求嘅嘢回到當時盛世
墨子都係響嚮往先王過去嘅美好
老子提出小國寡民，雖然唔講先王
多少都有復古嘅傾向，歷史唔係進步嘅

同樣係儒家中人，荀子提出嘅係法後王
「凡禮，始乎梲，成乎文，終乎悅校」
到底「禮」應該點實際發展呢？
最初開始＞梲（非常簡略）＞文（開始有制度，有修飾）＞悅校（情同禮之間嘅平衡恰到好處）
荀子提倡歷史係會進步架
「將原先王，本仁義，則禮正其經緯蹊徑也」
其實荀子都有提法先王，即係向前人聖賢學習
唯有將先王聖賢當做老師，咁嘅心態學禮先係正軌

韓非子呢到應該受荀子影響
但相荀子尚有講返聖人，韓非則全部否定
古代嘅政策根本唔係用返係當代
制度，必須因應當下嘅社會現況而定
講咩古人，「託古改制」係虛偽嘅講法！
由此，韓非提出更激進嘅歷史演化觀

韓非子 五蠹篇
今有搆木鑽燧於夏后氏之世者，必為鯀、禹笑矣。有決瀆於殷、周之世者，必為湯、武笑矣。然則今有美堯、舜、湯、武、禹之道於當今之世者，必為新聖笑矣。是以聖人不期脩古，不法常可，論世之事，因為之備。宋人有耕田者，田中有株，兔走觸株折頸而死，因釋其耒而守株，冀復得兔，兔不可復得，而身為宋國笑。今欲以先王之政，治當世之民，皆守株之類也。

搆木鑽燧：樹上搭屋、鑽木取火
脩：修

韓非子話：
如果有人用鑽木取火呢套
用係夏朝，當時嘅聖王一定笑佢啦
去到殷、周朝，用大禹治水嘅方法治國
又會比當時嘅聖王笑啦
如果古代先王果套運用係今日，一定比下位聖王笑
所以真正嘅聖人唔會復古

「宋人有耕田者，田中有株，兔走觸株折頸而死，因釋其耒而守株，冀復得兔，兔不可復得，而身為宋國笑」
呢到係極有名嘅成語故事：守株待兔
故仔唔需要多講，大家都知啦
韓非用呢個比喻引出：
「今欲以先王之政，治當世之民，皆守株之類也」
用舊果套，治當下嘅情況
都係守株待兔，不切實際

上古競於道德，中世逐於智謀，當今爭於氣力。

上古之世，講道德
中古之世，鬥計謀
當今之世，爭軍力
呢個係韓非嘅歷史省察
由此建立佢富國強兵嘅治世哲學

夫以君臣為如父子則必治，推是言之，是無亂父子也。人之情性，莫先於父母，皆見愛而未必治也，雖厚愛矣，奚遽不亂？今先王之愛民，不過父母之愛子，子未必不亂也，則民奚遽治哉！且夫以法行刑而君為之流涕，此以效仁，非以為治也。夫垂泣不欲刑者仁也，然而不可不刑者法也，先王勝其法不聽其泣，則仁之不可以為治亦明矣。

如果好似儒家咁講仁愛治國
君主好似父母愛子女咁愛人民就得
而真正嘅父母再愛子女
都無話子女一定好乖好聽話
更何況君主之於人民呢？

「夫垂泣不欲刑者仁也，然而不可不刑者法也」
如果因為用刑而流淚，係仁嘅表現
但依然要用刑，係因為國家嘅法令
先王知道唔可以因情廢法
為左大局著想，必先執行法令
咁樣就知單用仁愛治國係唔得嘅

依家返黎睇呢個Post

miss 左。。。

會慢慢出
各位慢慢睇

追哂東坡
係時候睇埋呢邊

呢邊都會加速

出文未???

近日外事繁忙
星期五會出一篇先
周未睇情況盡出

我覺得同六國論好似
垃圾場=齊國 你死你事 唔關我事

negan=秦國 壓倒性力量威脅其他地方

女人 hilltop Gregory kingdom=韓魏楚
賄賂negan 令到negan越來越強大

Rick=燕趙 意識到唔對抗negan 自己遲早都係死

法治之必要：韓非人性、價值觀
細讀韓非子五蠹篇（二）

商、韓言法，則人君之地位超出法上，其本身之守法與否不復成問題，而惟務責親貴之守法君主專制之理論至此遂臻成熟，而先秦「法治」思想去近代法治思想亦愈遼遠矣。
——蕭公權

正文第四章

五蠹篇呈現韓非子法治理論嘅思想基礎
1.改革嘅歷史觀
2.自利嘅人性觀
3.實效嘅價值觀
上篇已經詳講第一點
今次就會主力講第二、三點
建基於以上三種觀念
表達出韓非子主張法治治國之必要

但呢到必須清晰咁區別
韓非嘅法治思想
並非現代民主制度嘅法治精神
最核心係分別在於，現代理想嘅法治精神
係具有司法獨立、監察社會嘅功能
而韓非子嘅法治思想，全為君主專制而設
現治法治，反對特權，人人平等
韓非法治，為君謀權，皇帝至上
兩者貌合神離，重法而其目標相差極遠

不過我地當然唔可以話韓非廢啦
係當時嘅社會狀況，韓非已經走得好前
強調法令、制度，令人民不致混淆不清
對比仁義禮智，兼愛非攻等
更具實踐嘅可能，亦都係社會必然嘅轉變

韓非子 五蠹篇
今有不才之子，父母怒之弗為改，鄉人譙之弗為動，師長教之弗為變。夫以父母之愛，鄉人之行，師長之智，三美加焉，而終不動其脛毛，不改；州部之吏，操官兵、推公法而求索姦人，然後恐懼，變其節，易其行矣。故父母之愛不足以教子，必待州部之嚴刑者，民固驕於愛、聽於威矣。

譙：責備
脛毛：腿毛

韓非子呢邊用一個例子講人性
例子並唔係隨意用，係針對儒、墨兩家嘅
儒、墨兩家成日都講愛
儒家更加成日用父母之愛為例
證明內在德性嘅存有

韓非子就以一個不肖子為例
父母怒，鄉人罵，老師教
「而終不動其脛毛，不改」
但係改變唔到不肖子嘅惡行

「州部之吏，操官兵、推公法而求索姦人」
反而由政府推行法令，壞人惡行全部有罪
「然後恐懼，變其節，易其行矣」
咁樣，呢種人先會真正驚
因為驚法令，先會改變行為

「民固驕於愛、聽於威矣」
父母之於兒子都係咁
更何況君主治理人民呢？
外在嘅力量比起內在更加有效
故此，韓非主張法治

今所治之政，民閒之事，夫婦所明知者，不用而慕上知之論，則其於治反矣。故微妙之言，非民務也。……今貞信之士不盈於十，而境內之官以百數，必任貞信之士，則人不足官，人不足官則治者寡而亂者眾矣。故明主之道，一法而不求智，固術而不慕信，故法不敗，而群官無姦詐矣。

韓非更進一步講：
治理國家嘅政策，應該要係簡單直接嘅
「故微妙之言，非民務也」
如果講埋咩高深莫測嘅道理
並唔係人民關心，於治國適得其反

如果去搵誠實、講信用嘅賢臣出仕
呢種人當今之世不過十人
但國家需要嘅官員超過一百位
一定要用呢種賢人嘅話
「人不足官則治者寡而亂者眾矣」
根本唔夠人用呀
結果咪就係得個亂字囉！

「故明主之道，一法而不求智，固術而不慕信，故法不敗，而群官無姦詐矣」
呢邊涉及韓非子嘅君主觀
韓非認為人主唔需要太勁太醒
求智呢件事並唔係必要，專一法治即可
掌握用人權術，唔需要求賢臣
只要法治不敗，手下自然唔敢奸詐啦

故明主之國，無書簡之文，以法為教；無先王之語，以吏為師；無私劍之捍，以斬首為勇。是境內之民，其言談者必軌於法，動作者歸之於功，為勇者盡之於軍。是故無事則國富，有事則兵強，此之謂王資。既畜王資而承敵國之舋，超五帝，侔三王者，必此法也。

舋：無道危亂

要靠道德教化改變人性，不如公法
要靠忠貞賢人治理國家，不如一法
韓非子係呢個亂世，需要即時嘅效用
治亂世，用重典，世界係好現實嘅
迫到人生絕境，又點到你再空談理想呢？

「故明主之國，無書簡之文，以法為教」
明主唔需要靠咩高深莫測嘅書籍
只要以法令教化人民就得
「無先王之語，以吏為師；無私劍之捍，以斬首為勇」
唔需要法先王，以推行法令嘅官吏做人民嘅老師
唔需要私劍兇悍，以推行法令嘅刑官為勇士

「是境內之民，其言談者必軌於法，動作者歸之於功，為勇者盡之於軍」
推倒舊嘅思想標準，建立以法為本嘅價值觀
人民遵循法令，以爲國立功為首要行動，要勇猛都嘅都入哂軍隊
「是故無事則國富，有事則兵強，此之謂王資」
法治，透過賞罰二柄
最終都係為左富國強兵，係現實嘅關懷

「既畜王資而承敵國之舋，超五帝，侔三王者，必此法也」
雖然話係現實關懷，並唔代係短視
至少韓非係呢到話，只要跟住呢種法治為本嘅諗法
要超越過去三王五帝嘅功德，正係依靠呢種法治
韓非深信，未來一定係可以超越過去嘅歷史先王

原來法治都有咁多種

韓非思想夠哂直接

btw有冇講針對統治者如何注意自己修養，避免濫用法律產生反效果？

lm慢慢睇

有人覺得韓非嘅思想唔叫哲學
因為太實用太貼地
同埋韓非寫得好淺白
不過退一步黎講
都有人覺得中國完全無哲學可言
唔理呢種爭執
韓非真有果句講果句
言之有物，唔講廢話
文筆好，擅用比喻，好值得學習

韓非思想有一重點係講：
君主應該要有咩才能
點樣先可以唔被臣下之人蒙蔽
我地睇完呢篇五蠹篇
下一篇定法篇就會細講

幫推

傳統中國社會係上智下愚，階層最下嘅只需要不斷勞動，為國家提供資源，就完成社會責任。國情政經唔關佢地事，所以同佢地講食飯權(徭役)就夠，人權民主etc

功利務實：國家的五種蛀木蟲
再讀韓非子五蠹篇（三）

諸子百家當中，法家最為激進。它否認儒家的道德標準，也否認墨家的宗教規範，它相信的只是權力。除了人君以外，它不相信任何的權威，更不承認任何的前言往行。……古代的學派當中，它是唯一始終持續不斷，力反傳統的，它不崇拜儒者所尊奉的堯舜，或墨者所禮信的大禹等聖王。它瞻前而不反顧，創新而不墨守。浮言虛辭﹑空談仁義，它摒棄不用，只要求實在的事功。
——陳榮捷

正文第五章

韓非子呢篇名為五蠹
即係針對法家眼中五種有害國家嘅人
《說文解字》段玉裁注：
蠹：木中蟲。在木中食木者也。今俗謂之蛀。
國家好似古人居住嘅木屋咁
木屋有蛀木蟲，變危樓隨時崩潰呀！

韓非係呢篇除左說明法治嘅必要
仲借住否定春秋戰國常見嘅五種人
肯定真正有益於富國強兵嘅人
就等我地睇睇韓非講咩啦

韓非子 五蠹篇
是故亂國之俗，其學者則稱先王之道，以籍仁義，盛容服而飾辯說，以疑當世之法而貳人主之心。其言談者，為設詐稱，借於外力，以成其私而遺社稷之利。其帶劍者，聚徒屬，立節操，以顯其名而犯五官之禁。其患御者，積於私門，盡貨賂而用重人之謁，退汗馬之勞。其商工之民，修治苦窳之器，聚弗靡之財，蓄積待時而侔農夫之利。此五者，邦之蠹也。人主不除此五蠹之民，不養耿介之士，則海內雖有破亡之國，削滅之朝，亦勿怪矣。

韓非講五種人係蛀木蟲
一、學者：儒家
二、言談者：說客、縱橫家
三、帶劍者：游俠、墨家支派
四、患御者：逃避兵役之人
五、商工之民：奸商

一、學者：儒家
「盛容服而飾辯說，以疑當世之法而貳人主之心」
著重外表，修飾語言
所講嘅言論，令當世嘅法令受到質疑
令到君主失去對法治嘅信心

二、言談者：說客、縱橫家
「為設詐稱，借於外力，以成其私而遺社稷之利」
虛偽作假，得個吹字
講到天花龍鳳，都係為左自己嘅利益
至於國家社稷，WFC？

三、帶劍者：游俠、墨家支派
「聚徒屬，立節操，以顯其名而犯五官之禁」
聚集同黨，以節操為主要標準
就係呢種諗法，令佢地衝擊社會法令
甚至為揚名立萬，故意犯禁

四、患御者：逃避兵役之人
「積於私門，盡貨賂而用重人之謁，退汗馬之勞」
靠住自己家族嘅少少權勢
用錢收買國家重臣
等自己唔需要服役，公平咩？

五、商工之民：奸商
「修治苦窳之器，聚弗靡之財，蓄積待時而侔農夫之利」
整埋劣質嘅黑心商品
賺勁多不義之財
平時仲要收收埋埋日常貨物
炒高哂價格，再賣返比辛苦做嘢嘅農民

「人主不除此五蠹之民，不養耿介之士，則海內雖有破亡之國，削滅之朝，亦勿怪矣」
君主唔除去呢五種蛀木蟲
唔照顧真正耿直做事嘅人
咁呢間屋呢，就好鬼快玩完架啦
咁韓非口中講嘅「耿介之士人係咩呢？

今境內之民皆言治，藏商、管之法者家有之，而國愈貧，言耕者眾，執耒者寡也；境內皆言兵，藏孫、吳之書者家有之，而兵愈弱，言戰者多，被甲者少也。故明主用其力，不聽其言；賞其功，必禁無用；故民盡死力以從其上。夫耕之用力也勞，而民為之者，曰：可得以富也。戰之為事也危，而民為之者，曰：可得以貴也。

大家都話要法治，家家都有法家學說嘅書
但國家反而愈黎愈窮，點解呢？
因為個個都講：農業緊要
真正落去耕田嘅人少之又少呀！

大家都話軍力好重要，家家都有兵書
但軍隊反而愈黎愈廢，點解呢？
因為個個都紙上談兵
根本無人願意去當兵呀！

呢兩樣嘢，正係韓非最著重嘅兩種人
富國＞農民
強兵＞戰士
而要重視提倡呢兩種人，必須公告法令
「故明主用其力，不聽其言；賞其功，必禁無用」
起用真正出力嘅人，唔聽空談者
獎勵真係有功於國嘅人，禁止無用嘅蛀木蟲

「故民盡死力以從其上」
呢兩種人受到重視，國力自然會提升
「可得以富也」、「可得以貴也」
韓非呢到提倡比佢地得到更好嘅待遇

夫明王治國之政，使其商工游食之民少而名卑，以寡趣本務而趨末作。今世近習之請行則官爵可買，官爵可買則商工不卑也矣；姦財貨賈得用於市則商人不少矣。聚斂倍農而致尊過耕戰之士，則耿介之士寡而高價之民多矣。

韓非子就講：
明主要令到商工游食嘅廢人變少
搞臭佢地嘅名譽
費事咁多人唔關注重要嘅事
反而去做埋蛀木蟲

千其唔可以再比人用錢買官做
官商勾結，佢地嘅地位又點會低？
地位唔低，又點會變少？
收入地位都好過耿介之士，又點會有人做？
韓非一連串嘅反問，都係想講：
明主要設立法令，唔好比呢五種人受重視

我地係五蠹篇可以睇到
韓非以富國強兵為最重要嘅事
否定空談、無益實效嘅人
並由其歷史、人性、價值觀
說明韓非之所以講法治嘅必要

教育普及都係近代發生嘅事
古代識字讀書嘅人唔多，知識即係力量
韓非子都係韓國嘅公子，起跑線已經唔同
不過韓非講法治，無形中提倡平等
君主獨專，其餘人都係受到法嘅限制

講緊侵侵？？

古往今來
好多人都有共同點
文明進步，人性不改

不過侵侵既思維又太矯枉過正，over左，同埋非黑即白

暫時睇頭幾篇覺得韓非子思想較荀子簡單？
都係先否定其他人以確立自己信念
因為荀子、儒家等等相對地係以自身修為出發
唔知咁諗啱唔啱

我都好似巴打咁諗,
可能韓非好直接,
無咩抽象概念!

巴打嘅理解係無錯
我自己讀落都覺得韓非易讀
講得好直接，無咩曖昧模糊嘅地方
我係blog嘅分類加左難度區別
荀子三粒星，因為涉及學術界爭執
韓非一粒星，雖然儒家派都唔鍾意佢
但理由好直接，唔同荀子涉及內容認知嘅出入
黑白分明，文筆直接清晰，好易入口
我地不妨諗，點解韓非會咁易理解？

推一推先
一陣出文

簡介基本古代思想概念：法、術
細讀韓非子定法篇之法術並重

韓非是戰國末年人，他已經將法家區分為重法、重術和重勢三派，分別以商鞅、申不害、慎到三人為代表；而且，進一步強調，法、術、勢三者相輔而相成，不可偏廢。韓非於「刑名法術之學」，兼取商鞅﹑申不害和慎到諸家，又頗申發己見，故學者譽之為集法家之大成。
——陳榮捷

正文第六章

韓非子嘅政治思想，係以君主為核心
儒家認為，君主要有仁德有修養，先可以治理好國家
但韓非就話：咁樣根本唔可行！
要等賢人，有如守株待兔
即使等到明主，但下一個又會係明主咩？

因此，韓非提出嘅係：中主而治
做君主唔需要太醒，普通人咁已經夠啦
但點樣令到普通人可以治理好國家呢？
韓非提出三大重點：
一、法：立法、法治
二、術：賞罰、司法
三、勢：權勢、行政
呢三樣嘢，係前期法家分別提出
而韓非將佢地結合，成為法家之大成

韓非子 定法篇
問者曰：「申不害、公孫鞅，此二家之言孰急於國？」應之曰：「是不可程也。人不食，十日則死；大寒之隆，不衣亦死。謂之衣食孰急於人，則是不可一無也，皆養生之具也。今申不害言術，而公孫鞅為法。術者，因任而授官，循名而責實，操殺生之柄，課群臣之能者也，此人主之所執也。法者，憲令著於官府，刑罰必於民心，賞存乎慎法，而罰加乎姦令者也，此臣之所師也。君無術則弊於上，臣無法則亂於下，此不可一無，皆帝王之具也。」

定法篇分三段，每段都係一問一答
申不害重術
公孫鞅重法
有人問，邊樣對國家比較重要呢？

韓非就話：唔可以比較架！
就好似人唔食嘢會餓死
冬天無衫著會凍死
法、術都係治理國家必須嘅嘢黎

「術者，因任而授官，循名而責實，操殺生之柄，課群臣之能者也，此人主之所執也」
術，按照能力任命官員
根據官職要求官員做返實事
掌握生殺大權，考察手下嘅能力
君主要把握呢種用人之術

「法者，憲令著於官府，刑罰必於民心，賞存乎慎法，而罰加乎姦令者也，此臣之所師也」
法，官府明令公告於世
人民自然會知道刑罰嘅標準
獎勵守法嘅人，責罰違法嘅人
呢樣正係群臣必須遵循嘅契約

問者曰：「徒術而無法，徒法而無術，其不可何哉？」對曰：「申不害，韓昭侯之佐也。……申不害不擅其法，不一其憲令則姦多故。利在故法前令則道之，利在新法後令則道之，利在故新相反，前後相勃。則申不害雖十使昭侯用術，而姦臣猶有所譎其辭矣。故託万乘之勁韓，七十年而不至於霸王者，雖用術於上，法不勤飾於官之患也。公孫鞅之治秦也，設告相坐而責其實，連什伍而同其罪，賞厚而信，刑重而必，是以其民用力勞而不休，逐敵危而不卻，故其國富而兵強。然而無術以知姦，則以其富強也資人臣而已矣。……商君雖十飾其法，人臣反用其資。故乘強秦之資，數十年而不至於帝王者，法不勤飾於官，主無術於上之患也。」

又有人問：點解兩者不可缺一呢？
韓非呢到以前人舉例
申不害重術無法，法令前後不一
因為法令無明確統一公告
班人就覺得邊到有利就跟邊條法
現代講法，即係走法律罅
君主就算想罰佢地，佢地都總有得反駁

公孫鞅重法，「賞厚而信，刑重而必」
令到秦國「國富而兵強」
但係無術，君主管唔到班細嘅
「商君雖十飾其法，人臣反用其資」
法令再好都無用，臣子用黎謀取私利
亦都因為咁，秦國重法但都做唔到最勁嘅國家

問者曰：「主用申子之術、而官行商君之法，可乎？」對曰：「申子未盡於法也。申子言『治不踰官，雖知弗言』。治不踰官，謂之守職也可；知而弗言，是不謂過也。人主以一國目視，故視莫明焉；以一國耳聽，故聽莫聰焉。今知而弗言，則人主尚安假借矣？商君之法曰：『斬一首者爵一級，欲為官者為五十石之官；斬二首者爵二級，欲為官者為百石之官。』官爵之遷與斬首之功相稱也。……今治官者，智能也；今斬首者，勇力之所加也。以勇力之所加、而治智能之官，是以斬首之功為醫匠也。故曰：二子之於法術，皆未盡善也。」

再有人問：咁用哂佢地嘅諗法咪得囉？
韓非係到講，佢地都唔夠完善呀
申不害話：「治不踰官，雖知弗言」
官員只需要做好職責
就算知道職責外嘅衰嘢都唔可以講
咁樣君主又點樣可以管理好國家呢？

公孫鞅話：
「斬一首者爵一級，欲為官者為五十石之官；斬二首者爵二級，欲為官者為百石之官」
官位等同殺到幾多敵人
但係做官講嘅係智能，殺人講嘅係勇猛
咁樣安排官位，能力同職責唔相符

「二子之於法術，皆未盡善也」
如果佢地都盡善盡美
又點到韓非子講自己思想呢？
完善咁掌握法、術
先能夠成為天下嘅帝王

支持樓主出返文

今日有大搞作

新野遲D睇

但感覺上法家要work 嘅話 前提係君主有遠見(想國家強大)+冇乜私心？如果君主只當國家係屬於佢一人嘅國家 跟住濫權 搬龍門嘅話 法家只會害到人? 唔知法家有冇限制君主權力嘅方法?

btw 支持樓主 加油啊

巴打一針見血，歸根究底，始終中國古代政治都係重人治
天子之為天子，因為上受天命，一人獨大
法家係維護君權，君主嘅私心只要唔破壞國家治理就得
如果君主嘅私心太過表露出黎，例如好色咁
咁法家就會話，咁呢位君主好易比臣下反控制

法家重法治，但君主高於法
呢一點，就係同現代法治精神相差好遠
巴打講嘅呢一點，亦係好多人嘅批評
秦朝咁快滅亡，有唔少人都話係法家嘅君權獨大
法家嘅理想，落入現實必定會出現問題

啱啊啱啊 anyway繼續留名學野

留明支持

【日本俳句】小丸子，HUNTER×HUNTER，人中之龍

記得入去留名支持啦

完全解答到我心裡嘅疑問

探長既長文需要深入思考去細讀
臨訓前睇好大獲，個腦轉動左又要番D時間cool down 落黎先訓著

訓前最好唔好讀思想嘢
讀吓詩詞都幾好
不過有時都大獲，隨時感懷身世
有排先平靜到訓得著

歡迎巴打
巴打個名好正

加油 好正 雖然冇睇walking dead

追緊巴打個荀子post

好多謝巴打支持
荀子、韓非子係好值得一齊讀
呢個都係講韓非子嘅一大原因

今晚出文
加速

簡介基本古代思想概念：勢
兼讀韓非子難勢篇（一）之慎到與儒家

勢治之起，基於尊君。封建盛世，君主與貴族世臣分權守位，上下相維各有定界，君主殆無獨尊之義。……儒家之尊君，意在矯臣強之失，非以尊君為政治之目的也。及權臣僭國，漸致富強，公族世臣，消亡殆盡，中央集權，已成事實，則君之受尊，遂有不得不然之勢。法家承認此新史實而加以說明，權勢之理論，於是成立。
——蕭公權

正文第七章

韓非子全書，有好多篇「難」嘅論文
難一、難二、難三、難四篇
更有難言、說難篇
難，除左有困難之意
亦表達辯駁爭論、質詢疑難

難勢全文僅有三段
卻係韓非思想三大觀念之一勢嘅重要篇章
勢，用現代嘅講法即係主權
古代帝王嘅政治實權
韓非呢篇難勢要講嘅
正係討論前期法家、儒家對君權嘅睇法
最後再說明自己最勁嘅理論

韓非子 難勢篇
慎子曰：「飛龍乘雲，騰蛇遊霧，雲罷霧霽，而龍蛇與螾螘同矣，則失其所乘也。賢人而詘於不肖者，則權輕位卑也；不肖而能服於賢者，則權重位尊也。堯為匹夫不能治三人，而桀為天子能亂天下，吾以此知勢位之足恃，而賢智之不足慕也。夫弩弱而矢高者，激於風也；身不肖而令行者，得助於眾也。堯教於隸屬而民不聽，至於南面而王天下，令則行，禁則止。由此觀之，賢智未足以服眾，而勢位足以詘賢者也。」

難勢全篇都係問答體
首段先引用前期法家慎到嘅講法
慎到係第一個講術
「慎到飛龍騰蛇之言殆足為其開宗之代表」
咁韓非要講勢，緊係要提佢先啦！

慎到講飛龍乘雲、騰蛇遊霧，比喻君主之權
如果雲散霧去，咁龍蛇都飛唔起
到時佢地只會同係地下嘅蟲蟻無分別
「賢人而詘於不肖者，則權輕位卑也；不肖而能服於賢者，則權重位尊也」
勁人係廢人之下，咪係因為無權無勢囉
廢人肯聽勁人講，都係因為權力地位咋

「堯為匹夫不能治三人，而桀為天子能亂天下，吾以此知勢位之足恃，而賢智之不足慕也」
聖王如果係普通百姓，三人都管唔到啦
桀呢位衰人，因為做到天子先有能力搞亂天下
正如香港人日日都諗：如果我係李+x
天生嘅階級勢位，先係最重要
幾醒幾有品德，又有咩值得傾慕？

慎到呢種講法，當然係針對儒家去講啦
「賢智未足以服眾，而勢位足以詘賢者也」
儒家講賢智治國，慎到講名位決定一切
慎到係講勢嘅起始，說法並唔完善

應慎子曰：飛龍乘雲，騰蛇遊霧，吾不以龍蛇為不託於雲霧之勢也。雖然，夫釋賢而專任勢，足以為治乎？則吾未得見也。……夫勢者，非能必使賢者用已，而不肖者不用已也，賢者用之則天下治，不肖者用之則天下亂。人之情性，賢者寡而不肖者眾，而以威勢之利濟亂世之不肖人，則是以勢亂天下者多矣，以勢治天下者寡矣。夫勢者，便治而利亂者也。

呢邊嘅應慎子，係用儒家立場去反駁慎到
慎到講法最大嘅問題在於，如果只係任由勢位決定
咁仲有咩可以講呢，咁樣真係對治國有用咩？
因為咁，儒家主張待賢而治，以賢治國

「人之情性，賢者寡而不肖者眾」
呢個世界，賢者一定係少過衰人
如果只係任由勢位，咁亂況一定好多
「則是以勢亂天下者多矣，以勢治天下者寡矣」
慎到嘅講法，一定會搞到天下大亂呀！

「夫勢者，便治而利亂者也」
勢，係一樣中立客觀嘅嘢
可以便利於治國，亦有利於搞亂
儒家講賢智，係主觀可變
推崇賢智，先能夠改變世界

勢之於治亂，本末有位也，而語專言勢之足以治天下者，則其智之所至者淺矣。夫良馬固車，使臧獲御之則為人笑，王良御之而日取千里，車馬非異也，或至乎千里，或為人笑，則巧拙相去遠矣。今以國位為車，以勢為馬，以號令為轡，以刑罰為鞭筴，使堯、舜御之則天下治，桀、紂御之則天下亂，則賢不肖相去遠矣。夫欲追速致遠，不知任王良；欲進利除害，不知任賢能；此則不知類之患也。夫堯、舜亦治民之王良也。

權勢唔係治亂嘅關鍵，人嘅賢智先係
只係講勢位治國，真係超低能勁白痴囉
好似一匹好馬，比低B仔駕馭慢到比人笑
但當比勁人駕馭，隨時日行千里
車馬一樣，分別在於人嘅才能

「使堯、舜御之則天下治，桀、紂御之則天下亂，則賢不肖相去遠矣」
套用返係治理國家都一樣
堯、舜治天下
桀、紂亂天下
醒唔醒目，真係相差好遠架！

睇到呢邊可能會驚訝
點解韓非子會反過黎幫儒家講嘢架？
唔通韓非突然精神失常？
韓非到底係到諗緊咩？
就等下一篇文再細講佢嘅真正諗法啦！

探長回歸，等我又回位先

探長出文齊齊煲

慢慢睇
周末都會出文

桀、紂唔係廢人，係賤人

巴打講得好好
唔醒點害到咁多人

桀、紂呢堆人有冇詳細介紹
只係知佢地係壞人

夏桀：

商紂：

泛指暴君
已經由個人變成象徵
佢地有「咁衰」
好大程度係被人不斷用文字建講嘅形象

人設之勢：任賢不如任勢
再讀韓非子難勢篇（二）

韓子以為「生在上位」為「自然之勢」，此蓋為當時制度所蔽。本來由此可引出一制度問題，即「能否設一制度，使得勢者皆必以『賢』為條件？」但韓子不能深思，亦無意於改革根本制度，故竟以生而在上位為「自然之勢」。
——勞思光

正文第八章

上篇詳細咁講解前人對勢嘅睇法
前期法家慎到講，任勢位治世
儒家主張一定要由賢人治國
第三段就講，韓非對勢嘅睇法

復應之曰：其人以勢為足恃以治官。客曰「必待賢乃治」，則不然矣。夫勢者，名一而變無數者也。勢必於自然，則無為言於勢矣。吾所為言勢者，言人之所設也。今日堯、舜得勢而治，桀、紂得勢而亂，吾非以堯、桀為不然也。雖然，非一人之所得設也。夫堯、舜生而在上位，雖有十桀、紂不能亂者，則勢治也；桀、紂亦生而在上位，雖有十堯、舜而亦不能治者，則勢亂也。故曰：「勢治者，則不可亂；而勢亂者，則不可治也。」此自然之勢也，非人之所得設也。若吾所言，謂人之所得勢也而已矣，賢何事焉？何以明其然也？客曰：「人有鬻矛與楯者，譽其楯之堅，物莫能陷也，俄而又譽其矛曰：『吾矛之利，物無不陷也。』人應之曰：『以子之矛陷子之楯何如？』其人弗能應也。」以為不可陷之楯，與無不陷之矛，為名不可兩立也。夫賢之為勢不可禁，而勢之為道也無不禁，以不可禁之勢，此矛楯之說也；夫賢勢之不相容亦明矣。

「復應之曰」，我地係可以當係韓非自己
韓非反駁儒家，其實勢係有好多含義架
「勢必於自然，則無為言於勢矣」
如果勢只係自然、天生，咁講黎都多餘
因為無任何人可以改變到命運

「吾所為言勢者，言人之所設也」
韓非呢邊將勢分做兩種
上面好似儒家講嘅，係自然之勢
下面韓非主張嘅，係人設之勢

「夫堯、舜生而在上位，雖有十桀、紂不能亂者，則勢治也」
「桀、紂亦生而在上位，雖有十堯、舜而亦不能治者，則勢亂也」
「此自然之勢也，非人之所得設也」
不可改變，生而在上嘅權位
係儒家講嘅自然之勢，唔係韓非嘅人設之勢

韓非講左流傳到今日仲好出名嘅故仔
「以為不可陷之楯，與無不陷之矛，為名不可兩立也」
以子之矛，攻子之盾，真係自相矛盾呀！
儒家講勢，根本就係好好笑
自然之勢，不可改變
賢人治世，無可不改
賢治同勢治，根本係不可相容！

且夫堯、舜、桀、紂千世而一出，是比肩隨踵而生也，世之治者不絕於中。吾所以為言勢者，中也。中者，上不及堯、舜，而下亦不為桀、紂。抱法處勢則治，背法去勢則亂。今廢勢背法而待堯、舜，堯、舜至乃治，是千世亂而一治也。抱法處勢而待桀、紂，桀、紂至乃亂，是千世治而一亂也。且夫治千而亂一，與治一而亂千也，是猶乘驥駬而分馳也，相去亦遠矣。

韓非要建構嘅並唔係短暫嘅富國強兵
聖王、邪君，都係千年先出現一次
真正佔多數嘅治理者，反而係中主
「中者，上不及堯、舜，而下亦不為桀、紂」
中主，即係普通才能嘅君主
韓非唔要聖人邪君，世界和平必要中主

韓非主張嘅治國觀係咁嘅：
以中主而治為核心，君主專制
以法為治，明令法規
君術為重，循名責實
人設之勢，中主而治
賢智可以造就偶然之善治
法治可以造就必然之善治

夫曰良馬固車，臧獲御之則為人笑，王良御之則日取乎千里，吾不以為然。夫待越人之善海遊者以救中國之溺人，越人善游矣，而溺者不濟矣。夫待古之王良以馭今之馬，亦猶越人救溺之說也，不可亦明矣。夫良馬固車，五十里而一置，使中手御之，追速致遠，可以及也，而千里可日致也，何必待古之王良乎！且御，非使王良也，則必使臧獲敗之；治，非使堯、舜也，則必使桀、紂亂之。此味非飴蜜也，必苦萊亭歷也。此則積辯累辭，離理失術，兩末之議也，奚可以難，失道理之言乎哉！客議未及此論也。

韓非呢到用返馬車做比喻
如果要等賢人治國，即係遠水不能救近火
要等古代理想嘅王良駕馭馬車，等到幾時？
有好嘅馬車，叫普通人去駕馭，一樣好快
又使咩要待賢而治，等待果陀？

「治，非使堯、舜也，則必使桀、紂亂之」
韓非係到講，做人唔好咁二元對立
治一定要堯、舜，唔係就一定剩返桀、紂亂世
「此味非飴蜜也，必苦萊亭歷也」
以為人食嘢一定要絕好食，唔係就食屎咁兩極
呢種對勢嘅講法，真係好唔合理
呢邊亦反映韓非係根據現實帝王嘅觀察
先會提出賢治不可信
要求有中主都可以足治世嘅法治

簫公權：
韓子取申之術以合於商之法，其意殆在補法治之不及。易詞言之，韓子之學實調合人治與法治兩派之思想。雖然，吾國古代法治思想，以近代之標準衡之，乃人治思想之一種。……逮及韓非之時，則君主專制之事實及法家之專制思想均趨於成熟。於是法與術顯然悉降為專制之治具，君主之權位遂超越於臣民法度之上而絕無絲毫之限制。
上面雖然講左韓非重法治
實則韓非講求君主專制，君權至上
始終都係將人治置於最高，濟之以法治制度

儒家派嘅人鍾意批評韓非不識改變制度
以當古代而言，其實又有邊個真係會講民主呢？
韓非講自然之勢，係對現實世界嘅客觀描述
轉而講人設之勢，係為左救亡圖存嘅緊迫情況而論
現代人批評古人好易，要理解古人反而係難事

好同意巴打講反對古人好易
理解古人好難
有時需要更多唔同方面去睇
先知古人點解咁諗

一陣收工再睇

現代人都未必理解現代人
更何況古人呢
後世睇我地都係咁

巴打今次多左好多引文
除左原文
又多幾個唔同角度去睇
更加掌握到成個情況係點

韓非思想比較直接易明
再介紹埋其他觀念
都差唔多可以收尾

賞罰之道，法、術、勢合一
細讀韓非子二柄篇（一）

柄，猶言權，二柄，謂賞罰之權也。賞罰之權須操之於君，猶物柄之須執於手也。
——《增訂韓非子校譯》

正文第九章

韓非成日講法、術、勢
雖然理論上我地可以將佢地分開
但係呢三樣嘢其實係不能分割，互為一體
有法：則術、勢之發用，始有根據之標準
有術：則法、勢之固文，始有運用之方法
有勢：則法、術之執行，始有推動之力量

呢篇講君主兩大權柄，賞、罰
用呢樣嘢做例子，二柄係要用哂三者
無權力，邊有力量用二柄？
無法典，邊有用二柄嘅標準？
無君術，邊有可能用得好？

韓非子 二柄篇
明主之所導制其臣者，二柄而已矣。二柄者，刑、德也。何謂刑德？曰：殺戮之謂刑，慶賞之謂德。為人臣者畏誅罰而利慶賞，故人主自用其刑德，則群臣畏其威而歸其利矣。

韓非子一開波就話：
明主要點樣控制臣下呢？
靠兩樣嘢，法家推崇嘅賞罰二柄
「殺戮之謂刑，慶賞之謂德」
韓非人性論，人係趨利避害，客觀事實

君主管治人臣，要由人性著手
「群臣畏其威而歸其利」
臣下都係人，必然有人性嘅弱點
賞罰二柄，係操縱臣下必須嘅工具

故世之姦臣則不然，所惡則能得之其主而罪之，所愛則能得之其主而賞之。今人主非使賞罰之威利出於己也，聽其臣而行其賞罰，則一國之人皆畏其臣而易其君，歸其臣而去其君矣，此人主失刑德之患也。夫虎之所以能服狗者、爪牙也，使虎釋其爪牙而使狗用之，則虎反服於狗矣。人主者、以刑德制臣者也，今君人者、釋其刑德而使臣用之，則君反制於臣矣。

古代嘅奸臣唔係咁架
屈自己討厭嘅人比君主責罰
比自己嘅同黨得到君主提拔
令到君主無法自控二柄，只係聽人講

「則一國之人皆畏其臣而易其君，歸其臣而去其君矣」
如果咁樣，仲邊有人驚君主呢？
大家只會睇臣下嘅臉色做人
真係妹仔大過主人婆呀！

無牙老虎仲廢過狗
二柄比左臣下嘅君主仲有咩用？
「今君人者、釋其刑德而使臣用之，則君反制於臣矣」
反啦反啦，不如比埋個位人地做啦

人主將欲禁姦，則審合刑名者，言異事也。為人臣者陳而言，君以其言授之事，專以其事責其功。功當其事，事當其言，則賞；功不當其事，事不當其言，則罰。故群臣其言大而功小者則罰，非罰小功也，罰功不當名也。群臣其言小而功大者亦罰，非不說於大功也，以為不當名也害甚於有大功，故罰。

要禁止呢種事，就要「審合刑名」
呢四個字，等同之前提過嘅「循名責實」
即係話，要考察佢地言、行
有一個根據、標準賞罰分明

「功當其事，事當其言，則賞」
「功不當其事，事不當其言，則罰」
韓非好實際咁講：
做嘅事，有冇功勞？
報告嘅言，符唔符合真實？

值得留意嘅係，韓非注重嘅誠實
「故群臣其言大而功小者則罰，非罰小功也，罰功不當名也」
「群臣其言小而功大者亦罰，非不說於大功也，以為不當名也害甚於有大功」
群臣吹大吹小左，都要罰！
君主唔可以容許半點嘅隱瞞
似乎好唔合情，但諗真確係合理

絕對嘅誠實，法家反而係要求除去人性嘅自私
即係用外在嘅法令權術，令君主以下嘅人絕對服從
投入一人之意志，共構帝國之宏願
法家，以可行嘅現實方法追求儒道墨之外嘅理想

出得好快

加速

推推推

法家咁樣講
似係講集體利益
利反而係人類最大既動力
同資本主義似唔似?

應該好唔同
資本主義都有好多種
同埋對社會情況發展都相異
最大共同點應該係正面咁睇人類嘅慾望

為君之術，去除好惡
再讀韓非子二柄篇（二）

術者，藏之於胸中，以偶眾端，而潛御群臣者也。故法莫如顯，而術不欲見。
——韓非子難三篇

正文第十章

韓非子二柄篇共三段，主講君術
第一段講賞罰之權須操之於君
第二段講審合刑名以實施賞罰
去到今篇要講嘅第三段
法家講人性自私自利
竟然反轉要求君主去除好惡之情

韓非子 二柄篇
人主有二患：任賢，則臣將乘於賢以劫其君；妄舉，則事沮不勝。故人主好賢，則群臣飾行以要君欲，則是群臣之情不效；群臣之情不效，則人主無以異其臣矣。

韓非子話君主有兩個患難
第一，求賢人出仕
臣下就會憑藉賢能威逼君主
第二，隨意推舉人才
咁自然做事錯漏百出啦

當君主表明佢好賢人
下面班友就會扮哂嘢迎合
咁樣君主無法睇穿佢地嘅真面目
無方法好好咁控制手下

故越王好勇，而民多輕死；楚靈王好細腰，而國中多餓人；齊桓公妒而好內，故豎刁自宮以治內，桓公好味，易牙蒸其子首而進之；燕子噲好賢，故子之明不受國。故君見惡則群臣匿端，君見好則群臣誣能。人主欲見，則群臣之情態得其資矣。

韓非呢邊舉好多嘅客觀事實
好勇＞好多人死
好細腰＞好多人捱肚餓
好內＞有手下自宮去管後宮
好味＞有手下蒸自己個仔比皇帝食
好賢＞王子扮哂嘢唔接受君位

「故君見惡則群臣匿端，君見好則群臣誣能」
唔鍾意嘅，極力隱瞞
鍾意嘅，大家極力迎合
「人主欲見，則群臣之情態得其資矣」
君主嘅喜好，係用比手下用黎反控架！

此其故何也？人君以情借臣之患也。人臣之情非必能愛其君也，為重利之故也。今人主不掩其情，不匿其端，而使人臣有緣以侵其主，則群臣為子之、田常不難矣。故曰：去好去惡，群臣見素。群臣見素，則大君不蔽矣。

素：本色

我地要留意「非必能」三個字
韓非其實無否定人有嘅賢能、德性嘅可能
但問題係大多數人都做唔到
全部人都有嘅係「重利」

人臣邊會個個都愛老細
講真，咪又係為左搵食啫
如果君主唔掩飾自己嘅好惡
即係比機會人臣食返住君主呀！

因此韓非先講：
「去好去惡，群臣見素。群臣見素，則大君不蔽矣」
要食住班細，就要做到深藏不露
咁佢地咩都唔知，就無方法隱瞞你啦
呢邊嘅諗法，係連繫到韓非子借用道家思想
我地係之後，會再解釋韓非點樣由道入法

睇完巴打寫文 有感而發 我覺得古代諸子都有一個通病 就係覺得人地錯晒
孟子會叫人唔好信道
莊子又話儒無用 信佢黎做乜
但百家可以係世間立足咁多年 佢地講既野好少會係100%錯 而諸子又好喜歡分黨分派 討厭某派就完全不接受某派 將個立場定得好死 唔去試下融合 令到後期有好多無謂既辯論出現

不過定個好硬既立場的確可以令討論得變更根本

其實我係黎留名

諸子都係搵食，比人搶飯碗好大件事
緊係要串黎串去，唔係老細信第二個點算
當然佢地都深信自己果套
孟子講「予豈好辯哉？予不得已也」
算係各家互串嘅原因
大家都覺得自己果套先救到世界

莊子非常特別嘅係
佢係諸子入面最意識到語言局限嘅
「道隱於小成」，語言表達嘅嘢太少
大家各表一道，都係片面，咁大家互插

呢一方面荀子都講過相似意思
我只知道一件事，就是我一無所知——解蔽篇（一）

不過都係指出事實，荀子都成日罵人

講到融合，韓非都算做到
道家、儒家(荀子)、前期法家都有
先秦諸子係中國思想精華
立場已定，後面都係不斷詮釋佢地嘅思想

唔怪得成日見到咩法家管理學
睇完呢篇明哂

市面好多呢種書

市面好多呢種書
應該都幾賣得

頂
做咩會咁

見到戈登探長已經可以正皮左先

多謝巴打撐場

有冇邊本睇得過?

呢本好似唔錯
不過我無點睇呢種書

同巴打講都差唔多
睇黎都係萬變不離其宗

一陣出多篇

一針見血

下頁出

簡介基本古代思想概念：性
兼讀韓非子外儲說左上篇、六反篇之控制人性的趨利避害

簡單的說，慎到和韓非關於人性的認識可以用「因勢自為」四個字表達，亦即因應情勢，人性人情總是尋求自己最方便，自己最舒適，以及自己最有利的方式展形具現。
——許雅棠

正文第十一章

性，即係人性
思想家點樣睇人嘅本性係好重要
係韓非之前之後，性都有好多唔同嘅討論
呢到只能簡介先秦諸子對性嘅定義
大抵可以分為四種類型

一、性有善有惡
係孔子之前，有位叫世碩嘅人
「周人世碩以為人性有善有惡，舉人之善性，養而致之則善長；惡性，養而致之則惡長」
人性係有好有壞，睇得到咩教養決定

二、性善論
孔子：「為仁由己，而由人乎哉！」
孟子：「惻隱、羞惡、辭讓、是非之心，乃仁、義、禮、智之端，此四種善端，內在於人性。」
孔孟談人性，重於內在德性嘅特質，而非動物本能

三、性惡論
荀子：「不可學，不可事而在人者謂之性。」
荀子講人性，係講動物本能，唔係內在德性
如果順住動物本能，世界就會好亂，走向惡啦
性係中立嘅，係無負面意思架

四、性無善無惡
告子：「生之謂性；性無善無不善。」
呢邊告子同荀子相同，都係講動物本能
但唔同荀子嘅係，並無強調順住人性嘅結果
告子講性，係順其自然
無針對結果嘅道德評價

咁韓非對人性有咩睇法呢？
呢一點，係學術界嘅爭論好多
舊嘅講法，係將韓非負面化
蕭公權：「韓子認定自私為人類之本性。」
徐復觀：「韓非的思想，是以性惡心惡為其出發點。」
勞思光：「韓子……認為人之本性皆只知計較利害，無善惡之意識。……可謂性惡論之極端形態矣。」
即係話人性係邪惡嘅，個個只係識計算利益

荀子都尚且比學術界負面評價多年
更何況韓非呢？
近年黎，先漸漸有比較中肯嘅講法
唔少學者指出，韓非講人性
只係中立嘅性，唔否定人有內在德性
但隨住時代變化，戰國七雄嘅亂世
普遍呈現出人性係趨利避害嘅
更重要嘅係，韓非係希望以呢種利己嘅傾向
反過黎以國家社會嘅制度，謀求最大嘅公利

韓非子 外儲說左上篇
人為嬰兒也，父母養之簡，子長而怨。子盛壯成人，其供養薄，父母怒而誚之。子、父，至親也，而或譙、或怨者，皆挾相為而不周於為己也。夫賣庸而播耕者，主人費家而美食、調布而求易錢者，非愛庸客也，曰：如是，耕者且深耨者熟耘也。庸客致力而疾耘耕者，盡巧而正畦陌畦畤者，非愛主人也，曰：如是，羹且美錢布且易云也。此其養功力，有父子之澤矣，而心調於用者，皆挾自為心也。故人行事施予，以利之為心，則越人易和；以害(此應誤字，正確為愛字)之為心，則父子離且怨。

韓非講性，係分散黎講
無咩組織咁論述，要靠我地係唔同篇嘅閱讀
上文係韓非人性論入面好重要嘅論述
對比兩種唔同形式嘅關係：
一、父母與兒子嘅親子關係
二、地主與種田工人嘅雇用關係

一、父母與兒子嘅親子關係
人子怨父母比唔到好嘅待遇自己
父母又會怨仔比唔夠家用
「子、父，至親也，而或譙、或怨者，皆挾相為而不周於為己也」
父子關係，係骨肉至親
但都避唔開因為自利而爭執

二、地主與種田工人嘅雇用關係
地主要工人努力工作
「非愛庸客也」，因自利而對工人好
工人要地主比人工
「非愛主人也」，因自利而做好呢份工
呢種關係，反而令雙方都用心付出

韓非以為愛呢種有名無實嘅關係
好虛無縹緲，唔係好信得過
「皆挾自為心也」
「以利之為心，則越人易和」
但有遠見咁講求利益嘅關係
唔係放肆咁一味壓榨他人
咁樣先會成就可持續嘅良好關係

韓非子 六反篇
今學者之說人主也，皆去求利之心，出相愛之道，是求人主之過父母之親也，此不熟於論恩詐而誣也，故明主不受也。聖人之治也，審於法禁，法禁明著則官法；必於賞罰，賞罰不阿則民用。官官治則國富，國富則兵強，而霸王之業成矣。霸王者，人主之大利也。人主挾大利以聽治，故其任官者當能，其賞罰無私。使士民明焉盡力致死、則功伐可立而爵祿可致，爵祿致而富貴之業成矣。富貴者，人臣之大利也。人臣挾大利以從事，故其行危至死，其力盡而不望。此謂君不仁，臣不忠，則可以霸王矣。

韓非眼見戰國時代，人皆好利
呢個情況，已經變成客觀事實
韓非無意改變此一事實
反而想出一套點樣控制自利嘅思想
既然好利係一個咁大嘅人性動力
點解唔用黎成為國家富國強兵嘅基礎？

「皆去求利之心，出相愛之道」
韓非話明主唔會信呢套
「審於法禁」、「必於賞罰」
將眾人求利之心加以約束、疏導
「而霸王之業成矣」

「霸王者，人主之大利也」
「富貴者，人臣之大利也」
以利為本，成就富國強兵之公利
「此謂君不仁，臣不忠，則可以霸王矣」
何必再講無法驗證嘅仁愛、忠誠？
霸王之業，講求更可控制嘅人性

我都幾同意韓非講人性

留名待追

根本就係理想既資本主義下所見到既人性

皮已正

香港最常見
韓非見到人類最大嘅共性

個人傾向墨子講既義利 我覺得更為透徹

墨家必然涉及利他
法家唔需要講利他，一切都係利己
兩者講利都唔係今日中文教育嘅主流
甚至提都唔提
真係好離地

係 睇文都係睇儒家 再唔係就道家
之後就將「兼愛非攻」呢d term教俾學生 之後d學生就死背爛背 自然體會唔到諸子既好

勉強將教科書課文鬼咁陽光正面
但現實社會充滿黑暗紛爭
以前學生無上網無咁多渠道知
而家中學生睇資訊隨時快過你
間接令學生對中文科更有抗拒
人文學科扣唔到現實
就失去哂精髓

貼地撚

唔知點解覺得有D侵侵feel

由道入法：韓非與道家之同異
並讀韓非子主道篇、解老篇、喻老篇

道家有「虛靜」之說，以養智慧；韓子取之，以助其統治之術，於是人主以靜制動，以深智觀臣下之行事，而駕御益得方矣。
——勞思光

正文第十二章

《史記．老子韓非列傳》：
韓非者，韓之諸公子也。喜刑名法術之學，而其歸本於黃﹑老。
法家諸子，其實已經成日提道家學說
好似之前提到嘅慎到正係一例
史記入面提到，韓非嘅學說來自道家
而韓非又有寫過三篇道家學說嘅文
係唔同篇章，都有反覆挪用道家概念

黃，係指早期嘅道家學派
假借黃帝之名著書
老，係老子，著道德經
主張虛靜、無為
唔做多餘嘅事，令天下安寧
韓非講道家，主要係挪用此一概念
亦係我地之前講二柄最後談及嘅君術

韓非子 主道篇
明君無為於上，群臣竦懼乎下。明君之道，使智者盡其慮，而君因以斷事，故君不窮於智；賢者敕其材，君因而任之，故君不窮於能；有功則君有其賢，有過則臣任其罪，故君不窮於名。是故不賢而為賢者師，不智而為智者正。臣有其勞，君有其成功，此之謂賢主之經也。

我地一再提及，韓非思想以君為最高價值
韓非講道家形而上嘅道，係可以由明君掌握
道乃形而上，世界不變之真理
而明君可以掌握運用，以虛靜無為呈現
於此，君道同一
法家人君昇高至不可超越嘅位置

法家嘅明君，喜怒不形於色
好惡之心不表於外
「明君無為於上，群臣竦懼乎下」
群臣唔知上頭點諗
隨時都朝不保夕，唯有好用心咁做事

「智者盡其慮」
「賢者敕其材」
「有功則君有其賢，有過則臣任其罪」
君主係精人出口，群臣係笨人出手
明君以無為作術，立於不敗之地

「是故不賢而為賢者師，不智而為智者正」
就算君主本身唔夠群臣醒目
但群臣根本察覺唔到
「臣有其勞，君有其成功，此之謂賢主之經也」
反過黎明君任用群臣用得好
充分咁發揮佢地嘅能力
成果咪正係明君最大利益囉！

韓非子 解老篇
凡有國而後亡之，有身而後殃之，不可謂能有其國能保其身。夫能有其國、必能安其社稷，能保其身、必能終其天年，而後可謂能有其國、能保其身矣。夫能有其國、保其身者必且體道，體道則其智深，其智深則其會遠，其會遠眾人莫能見其所極。唯夫能令人不見其事極，不見事極者為保其身、有其國，故曰：「莫知其極；莫知其極，則可以有國。」

道家嘅無為，亦有保全性命之用
韓非取之用於治國
可以做到「有其國、保其身者必且體道」
呢種道，正係虛靜無為
君主愈體悟道，智慧愈深
得到嘅道理遠超眾人，無人睇得穿

「唯夫能令人不見其事極，不見事極者為保其身、有其國」
韓非由此論斷，正因深不可測
咁當然無人夠膽，有能力搞你
唔需要做咩，已經足以保全性命、家國

韓非子 喻老篇
勢重者，人君之淵也。君人者勢重於人臣之閒，失則不可復得也。簡公失之於田成，晉公失之於六卿，而邦亡身死。故曰：「魚不可脫於深淵。」賞罰者，邦之利器也，在君則制臣，在臣則勝君。君見賞，臣則損之以為德；君見罰，臣則益之以為威。人君見賞而人臣用其勢，人君見罰而人臣乘其威。故曰：「邦之利器不可以示人。」

韓非講道家無為，純係一政治應用
係其他篇章，韓非都串過道家學說唔實用
因此法家之無為，由道入法
道家只係開始，目的係為左講君主操縱人臣之術

人君之勢，處於高位
要以無為本一，用賞罰二柄
制服群臣，唔比佢地反過黎狐假虎威
「邦之利器不可以示人」
正係說明君主無為嘅重要

韓非由道入法，同道家思想出入有三：
一、道家談無為，一切順其自然
法家則強調法令嘅重要，違反自然
刻意治國，絕非道家學說之目標

二、道家老子講「小國寡民」
無為係為回歸純樸自然嘅理想小國
令人民清靜快樂，不受過多文明煩擾
法家則以富國強兵為目標
無為只係令君主權力鞏固嘅基礎

三、道家學說，君主並非絕對權力
法家則視君主為最高價值
蕭公權：
黃老思想中君主之地位殆遠遜封建小君之重要尊嚴，而惟其荒古之部落酋長，或可勉強相比。申韓思想中之君主則為始皇混一前夕之專制大君，集威勢於一身，行賞罰於萬眾，急率養戰，一令齊法。一切政策皆與黃老之無為相反。

預計今個星期大結局

咁快完

差唔多啦
韓非思想直接有效
最後收結會講韓非嘅心理狀態
好值得同情

出得好快
睇唔切

講得好

無為本身係好抽象既概念

簡單黎講
係順其自然，符合客觀規律咁做事
唔好勉強刻意，唔好做多餘嘅事
無為而無不為
其實概念唔難理解
難理解嘅係點樣知客觀規律
即係道

又新一頁
今日出多篇

結構性轉型：由封建制到君主專制
翻讀韓非子愛臣篇

法家所開出的政治格局就是由「廢封建，立郡縣」而完成「君主專制」的政體。大家不一定明白「君主專制」這政治格局的由來及其意義，這是法家配合春秋戰國時代政治社會之需要轉型而完成之，所開出的政治格局。法家人物現實感很強，因此能夠擔當時代所需要的工作。
——牟宗三

正文第十三章

我地之前講過，法家思想的革命性有二：
一、否定前人主流思想，提出另一有力之論述
二、反對分封世襲制度，建立中央集權制度
前者係思想嘅革命，只係言說嘅話，無咁大影響力
後者係思想落實社會嘅呈現，影響到成個中國朝代發展
中國自始由秦至清，都係君主專制

封建，即封土建國
簡單講，係王者分封土地比諸侯
周朝周天子，去到周平王果代已經無咩勢力
諸侯崛起，禮崩樂壞，至三家分晉
呢一連串嘅情況，直接生出孔子等先秦諸子思想
去到最後嘅韓非子，自然唔再相信重返周朝制度
按照呢一個新嘅客觀事實，提出郡縣制

「廢封建，立郡縣」
即係唔再比諸侯有機會坐大
將地方分成唔同嘅行政區域
全部都係中央負責，分派唔同官員管理
至此，一君獨大之秦朝君主專制出現

韓非子 愛臣篇
愛臣太親，必危其身；人臣太貴，必易主位；主妾無等，必危嫡子；兄弟不服，必危社稷。臣聞千乘之君無備，必有百乘之臣在其側，以徙其民而傾其國；萬乘之君無備，必有千乘之家在其側，以徙其威而傾其國。是以姦臣蕃息，主道衰亡。是故諸侯之博大，天子之害也；群臣之太富，君主之敗也。將相之管主而隆國家，此君人者所外也。萬物莫如身之至貴也，位之至尊也，主威之重，主勢之隆也，此四美者不求諸外，不請於人，議之而得之矣。故曰人主不能用其富，則終於外也。此君人者之所識也。

韓非子點解會講：「愛臣太親，必危其身」？
好有可能，係回應緊周天子沒落嘅史實
「人臣太貴，必易主位」
諸侯群起，戰國七雄，可見封建之失敗

「千乘之君無備」、「萬乘之君無備」
君主無防人之心，諸侯臣子必會搵機會侵略
「是故諸侯之博大，天子之害也；群臣之太富，君主之敗也」
封建制有如毒藥，使國家敗亡

「身之至貴也，位之至尊也，主威之重，主勢之隆也」
呢四樣嘢係最重要，唔可以比其他人掌握
「人主不能用其富，則終於外也」
如果君主唔識用呢四樣嘢，最終必定比人排斥於外

昔者紂之亡，周之卑，皆從諸侯之博大也；晉之分也，齊之奪也，皆以群臣之太富也。夫燕、宋之所以弒其君者，皆以類也。故上比之殷、周，中比之燕、宋，莫不從此術也。是故明君之蓄其臣也，盡之以法，質之以備。……故人臣處國無私朝，居軍無私交，其府庫不得私貸於家，此明君之所以禁其邪。是故不得四從；不載奇兵；非傳非遽，載奇兵革，罪死不赦。此明君之所以備不虞者也。

呢邊韓非更明確咁列舉史實
「紂之亡，周之卑」
「晉之分也，齊之奪也」等等
都係因諸侯太強大，咪想食埋你囉！

「是故明君之蓄其臣也，盡之以法，質之以備」
君主要管好手下，明令法制，防備群臣
一切都係公家嘅，唔比佢地培育私人勢力
「不載奇兵；非傳非遽，載奇兵革，罪死不赦」
大臣外出唔比有太多隨從，唔帶任何兵器
唔係傳遞緊急文件而帶有兵器
即時判處死刑，決不赦免
呢一例子，正係說明君主唔可以有愛臣之心

牟宗三：
在貴族政治時代，元首和貴族的血緣關係太密切了，因此政治的觀性不顯，即那時政治是在主觀的狀態中而隸屬於血統的關係。士和元首沒有血緣上的牽連，而是靠著個人的知識﹑才能來參與政治，因而較易表現政治的客觀性，也就是政治的意義。
法家「廢封建，立郡縣」，令知識分子有更多上流空間
貴族血緣嘅分封世襲，唔係講求才能
但當法家提倡廢除封建制度，消除此一血緣關係
既然君主唔係再靠諸侯，自然需要更多人才
「士」得到更多機會謀得高位
係呢方面，必須正視法家積極、進步嘅意義

Support

呢篇正!
本身唔係好知咩係封建
原來係制度黎
仲以為係形容詞

其實秦之前點解行諸侯制度？明知佢哋坐大就搞搞震

周朝希望以血緣做基礎
分封各地比自己人，等無人會反佢
但隨著時間推移，大家都各生後代
血緣唔代表有感情，日久生變
周朝都無諗過咁長遠嘅事，而且唔知會咁亂

龍之逆鱗！思想家進諫君主之難
細讀韓非子說難篇

李斯使人遺非藥，使自殺。韓非欲自陳，不得見。秦王後悔之，使人赦之，非已死矣。申子、韓子皆著書，傳於後世，學者多有。余獨悲韓子為說難而不能自脫耳。
——《史記．老子韓非列傳》

正文第十四章

韓非思想以富國強兵之現實關懷為目標
相對其餘先秦諸子，易於理解
我地對上咁多篇，已經點出韓非思想嘅整體架構
中主而治
法、術、勢
進化歷史觀、自利人性觀等
都一一說明，點出最重要嘅部份

去到呢邊，我地已經可以正視法家嘅價值
唔會因為無知偏見而任意貶低韓非
今次我地黎睇韓非對進諫嘅睇法
而呢一樣嘢，亦都係連接韓非進諫秦皇嘅悲劇

韓非子 說難篇
凡說之難：非吾知之，有以說之之難也；又非吾辯之，能明吾意之難也；又非吾敢橫失，而能盡之難也。凡說之難，在知所說之心，可以吾說當之。

韓非說難篇，放諸中國思想史係好特別嘅
士之代表，如孔孟諸子周遊列國
為左實現學說理想，成日都要向君主進諫
進諫係整個中國思想史好重要嘅一環
親身言說外，上表上書亦留下好多經典
考察思想家如何進諫，遇到咩難題
正係韓非呢篇說難嘅重要價值

開筆立論，進言嘅難
唔係因為知識唔夠
唔係因為口才唔好
唔係因為無膽去講
「在知所說之心，可以吾說當之」
在於點樣理解君主嘅喜好
咁樣先可以正確咁投其所好去論述

所說出於為名高者也，而說之以厚利，則見下節而遇卑賤，必棄遠矣。所說出於厚利者也，而說之以名高，則見無心而遠事情，必不收矣。所說陰為厚利而顯為名高者也，而說之以名高，則陽收其身而實疏之，說之以厚利，則陰用其言顯棄其身矣。此不可不察也。

韓非似乎好有經驗咁講：
老細要名譽，你講利益，佢當你係狗
老細要利益，你講名譽，佢實好hea
老細好利益但扮哂愛名譽，你中伏講名譽啦
老細咁好似好受落，實際就疏遠你
但當你講利益呢，佢就會偷偷咁用你嘅學說
但就踼你出局，令人地睇佢好似好清高咁

余獨悲韓子為說難而不能自脫耳
韓非知道說難，但好可惜自己都身亡於此
司馬遷之悲，韓非或者早就知道結局係咁悲慘
但為左盡力保存家國，唯有以命賭博
有趣嘅係，韓非超越自利而求公利
扣連佢嘅學說，或能體會更深

凡說之務，在知飾所說之所矜而滅其所恥。彼有私急也，必以公義示而強之。其意有下也，然而不能己，說者因為之飾其美而少其不為也。……欲內相存之言，則必以美名明之，而微見其合於私利也。欲陳危害之事，則顯其毀誹而微見其合於私患也。

微：暗示

說話嘅藝術，在於修飾
美化君主引以為傲嘅事
清除君主做壞事嘅羞恥
好似君主只係為左一己私慾行事
就用公義嘅理由去美化佢
君主有卑下嘅諗法
咪粉飾美化呢種諗法，令佢安心去做

說話嘅藝術，判斷君主嘅諗法
「欲內相存之言」
君主想要相同意見，就附和佢
暗示呢種做法係正確
「欲陳危害之事」
要講危及國家嘅人事
就要講定其他人可能會反對
暗示佢地全部對君主不利

昔者彌子瑕有寵於衛君。衛國之法，竊駕君車者罪刖。彌子瑕母病，人閒往夜告彌子，彌子矯駕君車以出，君聞而賢之曰：「孝哉，為母之故，忘其刖罪。」異日，與君遊於果園，食桃而甘，不盡，以其半啗君，君曰：「愛我哉，忘其口味，以啗寡人。」及彌子色衰愛弛，得罪於君，君曰：「是固嘗矯駕吾車，又嘗啗我以餘桃。」故彌子之行未變於初也，而以前之所以見賢，而後獲罪者，愛憎之變也。故有愛於主則智當而加親，有憎於主則智不當見罪而加疏。故諫說談論之士，不可不察愛憎之主而後說焉。

韓非舉左個歷史BL故事
去講知道君主諗法嘅重要
彌子瑕係型男，衛君好寵幸佢
衛國法例，偷用君主馬車嘅人要斬斷雙腳
但有一次型男老母有病，偷用君主馬車
君主愛佢，咪話佢有孝心無罪

彌子瑕有次食唔哂個甜桃
分左一半比君主食
衛君好sweet咁話：
BB好愛我，自己唔食分比我食甜死啦

但當彌子瑕色衰愛弛
有次得罪衛君
衛君重提舊事：
臭鴨！
偷我車用，又比食剩嘅垃圾我
唔再親近佢，疏遠佢啦

「故有愛於主則智當而加親，有憎於主則智不當見罪而加疏」
有愛咪點都好，歪理都當寶
但反轉豬肚就係屎，講得再好都係罪
「故諫說談論之士，不可不察愛憎之主而後說焉」
套用係思想家，一定要知君主嘅愛惡

夫龍之為蟲也，柔可狎而騎也，然其喉下有逆鱗徑尺，若人有嬰之者則必殺人。人主亦有逆鱗，說者能無嬰人主之逆鱗，則幾矣。

蟲：動物
可狎：可以親近
嬰：攖，接觸之意

我地成日話龍有逆鱗之說，係出自呢邊
龍係好溫柔可以親近，甚至騎乘嘅動物
但係龍嘅喉嚨下面有逆鱗
邊個摸到呢個地方，一定會比佢殺死
人主，都係有佢嘅逆鱗
可以唔搞到人主逆鱗，咁差唔多就係識進言嘅人啦

韓非始終搞到秦皇逆鱗致死
心知其理，而時局不可逆轉
法家思想大家之悲劇
只因才能受李斯妒嫉，只因韓國公子之身分
非我族類其心必異，即為人主逆鱗
韓非又何嘗唔係此一大文化悲劇嘅典型呢？

等我詳細少少講

話說中國歷史係自夏朝開始 咁夏朝因為有個衰王 咁商就取而代之 成為一個「大國」 實際上都唔係好大 等於依家幾個省咁 但大國都統治唔晒d地方 旁邊既小國就算唔受商統治 都會聽商話 而周係一個小國 基本上係商既附庸國 去到周武王 周就擊敗商
一個小國佔領大國 加上商人勢力未完全消滅 周就要諗辦法穩定佢既統治 結果佢諗出封建 就係唔再俾小國獨立生存 而係分封功臣親人直接管治當地 所以周成為中國第一個中央政府 封建可以令土地最起碼名義上屬於王室 同時係一個軍事殖民 因為封建=派貴族到當地建立政府 而政府係以軍人黎保持管治 咁樣周室就可以向外好好咁擴展勢力

我地唔應該只聽中史書話咩周好廢 管唔到諸侯 其實有過百年時間周係可以有效利用諸侯去幫王室 而周都可以成功去管治商地 同時擴大版圖 一個小國可以做到咁 真係已經唔差

牛哥巴打講得好好
封建制度有其存在嘅理由
等我收埋入blog嘅內文比大家參考

佢講既野自己應驗左。。
佢對君主心理分析得咁透徹，最後竟然都唔能夠自保
就因為才智出眾，比個衰人離間而招致殺身之禍，真係無辜
不過李斯自己下場都好悲慘，可算係報應

勁！咁我明了
主要因為中央勢力未夠龐大，要短時間內擴展勢力擴充板圖，就利用諸侯去管治

牛哥巴打得閒記得講多幾句
分享所學，學到嘢

無錯 而周公東征個人覺得並非證明封建制度既失效 更係證明封建制度既成功 因為所謂既叛亂 其實就係商人同外族見武王死左 就聯合一齊反抗周室 而周公用佢本身既實力證明就算諸侯叛亂 只要周室得人心 本身有足夠實力 就可以叫其他諸侯幫手 對抗反對勢力

但正如探長巴打所講 血源淡+周衰弱 就會令封建制名架實亡（但周如果計埋春秋戰國真係存活左好耐）所以法家既郡縣制可以取封建之利（中央管治地方） 避封建之害（血源淡+中央衰弱） 但地方既軍事力量就正式減弱 去到宋既過火中火央集權更令天下軍權集於中央 地方軍隊極弱 只可以話唔同時期需要唔同既政治制度 要擴展勢力 封建會更好 但要真正長治久安 成為真正既中央政府 非郡縣莫屬

係近排咁岩睇到本書講古代中國歷史

幫到巴打就好

留

周其實冇諗過會俾諸侯坐大
每個諸侯軍隊數量城郭大細都有限制
你一想僭越／擴張打其他諸侯周王就CALL馬郁你
重點係周室王畿本來就經濟上對諸侯有好大優勢
西周點解會變東周好大個原因就係宗周既領土縮水得太勁

BTW劉明先

幫到好多呀
我讀都無讀得深入
同埋好多無咩印象
巴打讀邊本書？

勞思光本新編中國哲學史 第一卷
佢開頭講左一陣中國古代歷史 解釋周室起源 再加上我少少既中史知識

難怪孔子咁崇尚周朝文化
子曰︰「周監於二代，郁郁乎文哉！吾從周。」
可惜朝代更替，國家興亡
本來係天下嘅大勢，難以力挽狂瀾

呢本我都有睇
第一卷應該寫得最出色
第二卷嘅批評最多
勞書為思想史貢獻良多
好多研究因此而出，不論同意定反對

第一卷見佢個序寫得好型

龍之逆鱗
呢篇好型好正

勞書寫儒家寫得最好
荀韓比較多批評
巴打到時睇完第一卷
記得睇返我之前講荀子
有講最新嘅荀學學者點反駁勞思光講法
新儒家之外，荀子價值根源之所在——解蔽篇（二）

一定

簡直係小說漫畫題材

Ironic Hue
Into the Mirror
2007

#korea #indie rock

錯post
so sorry

證明有睇呢邊

革命烈士：法術之士的悲劇
悲讀韓非子孤憤篇

秦王見＜孤憤＞﹑＜五蠹＞之書，曰：「嗟乎！寡人得見此人與之游，死不恨矣！」
——《史記．老子韓非列傳》

正文第十五章

凡一革命，必有流血之烈士
文化思想之革命，必伴隨社會之陣痛
流血、陣痛，始能誕生新之事物
由此，我地黎到韓非法家思想嘅最後一篇
孤憤，即孤行耿直，憤世嫉俗之意

唔經唔覺，已經黎到最後一篇
我地讀過嘅韓非子篇章
顯學篇：反對儒墨嘅主流思想
五蠹篇：進化歷史觀、自利人性觀、實效價值觀
定法篇：法、術之定義
難勢篇：勢之定義，提人設之勢
二柄篇：談賞罰為君術之重要工具
外儲說左上篇、六反篇：分析韓非如何控制人性
主道篇、解老篇、喻老篇：談韓非由道入法
愛臣篇：法家君主專制之提倡
說難篇：思想家進諫之困境

韓非代表法家思想之大成
然而社會之轉變，思想必先萌生成熟
思想之先行者，大抵皆受盡排斥
原因無他，挑戰社會主流之利益、價值
法家諸子，攻擊貴族階級
若得實行，勢必導致許多利益團體受害
如此，自置險地，九死一生

韓非子 孤憤篇
智術之士，必遠見而明察，不明察不能燭私；能法之士，必強毅而勁直，不勁直不能矯姦。人臣循令而從事，案法而治官，非謂重人也。重人也者，無令而擅為，虧法以利私，耗國以便家，力能得其君，此所為重人也。智術之士，明察聽用，且燭重人之陰情；能法之士，勁直聽用，且矯重人之姦行。故智術能法之士用，則貴重之臣必在繩之外矣。是智法之士與當塗之人，不可兩存之仇也。

韓非係呢邊描述係法術之士嘅特色
明察然後燭私，勁直然後矯姦
有能力睇穿人地私心，加以糾正
相對而言，既得利益者就係重人
受到重用，可以唔聽法令
做事自把自為，只係為左自己利益
消耗國力便利自己，用一切力量反控人主

「故智術能法之士用，則貴重之臣必在繩之外矣」
法術之士係可以趕走呢種自私嘅奸臣
如果人主重要法家，呢堆重臣一定會排除在外
呢種利益團體，正係法術之士嘅仇敵

當塗之人擅事要，則外內為之用矣。是以諸侯不因則事不應，故敵國為之訟。百官不因則業不進，故群臣為之用。郎中不因則不得近主，故左右為之匿。學士不因則養祿薄禮卑，故學士為之談也。此四助者，邪臣之所以自飾也。重人不能忠主而進其仇，人主不能越四助而燭察其臣，故人主愈弊，而大臣愈重。

因：依賴

當權嘅重臣，外交內政都話哂事
諸侯、百官、郎中、學士
呢種君主治國嘅四助力
都要擦重臣鞋，先至上到位
咁君主自然唔會發現重臣有幾賤啦
「故人主愈弊，而大臣愈重」
真係搞到君主無哂話事權呀！

官爵貴重，朋黨又眾，而一國為之訟。則法術之士欲干上者，非有所信愛之親，習故之澤也；又將以法術之言矯人主阿辟之心，是與人主相反也。處勢卑賤，無黨孤特。夫以疏遠與近愛信爭，其數不勝也；以新旅與習故爭，其數不勝也；以反主意與同好爭，其數不勝也；以輕賤與貴重爭，其數不勝也；以一口與一國爭，其數不勝也。

咁係呢個普遍情況，法術之士真係好慘
法術之士唔係同君主有血緣關係
又無咩交情，只係靠學說同才能
要糾正被人蒙蔽嘅君主，不可能的任務

「處勢卑賤，無黨孤特」
韓非列舉法士同重臣嘅差距：
「疏遠與近愛」，無關係同有關係
「新旅與習故」，新黎同舊人
「反主意與同好」，反對君主心意同附和君主
「輕賤與貴重」，地位低同地位高
「一口與一國」，一個人同一堆人

法術之士，操五不勝之勢，以歲數而又不得見；當塗之人，乘五勝之資，而旦暮獨說於前；故法術之士，奚道得進，而人主奚時得悟乎？故資必不勝而勢不兩存，法術之士焉得不危？其可以罪過誣者，以公法而誅之；其不可被以罪過者，以私劍而窮之。是明法術而逆主上者，不僇於吏誅，必死於私劍矣。

呢五大劣勢，法家仲點玩呢？
好多時候，窮其一生連君主一眼都見唔到
重臣呢，日日都同君主吹緊水呀！
差距之大，有如香港同中共……

「故法術之士，奚道得進，而人主奚時得悟乎？」
「故資必不勝而勢不兩存，法術之士焉得不危？」
呢兩句，係韓非代法家革命者高呼嘅質問
我地幾時有得見君主
君主幾時又悟出法家先係好嘅道理呢？
我地已經危在旦夕，就快玩完啦！

「其可以罪過誣者，以公法而誅之；其不可被以罪過者，以私劍而窮之」
法術烈士，一係比人屈有罪
一係比人私下暗殺
法家革命，流下無數嘅鮮血

秦王見＜孤憤＞﹑＜五蠹＞之書，曰：「嗟乎！寡人得見此人與之游，死不恨矣！」
韓非，係法家悲劇嘅代表
得秦王激賞，依然逃不開命運
最後都係悲劇身亡
後人讀之，應能感受韓非最真切嘅孤憤

變革時代既人都無好下場 商鞅如是 韓非如是 但法家正正影響中國近二千年

呢篇睇到想喊

韓非之後，法家正式轉入皇帝君術
對外無人再講，個個鬧佢
對內當係寶，但口講係儒家

讀韓非能有所同情
已經可以超越好多人嘅偏見

「蠹」字讀「到」？
我仲讀做蠢

係呀

下晝熱撚到街都唔夠膽出
可以睇下探長文

佢係咪預料到最後會比李斯害死？

我都黎追文先

我估韓非知道今次一定好危險
但應該估唔到係李斯陰佢

Ching熟唔熟符號學？

有接觸過
但都係略知皮毛

是而不用，非而不息
韓非子講後記

細個讀書，好鍾意殘章斷句咁讀
慢慢會發現，散亂咁睇書無咩印象可言
人類係讀書學習，係要講求系統嘅
中國思想講過荀子，一定要睇埋韓非子
荀韓，好似孔孟、老莊咁
我地要從兩者間對讀，發掘同異
為所學習嘅知識，繪畫地圖
否則一切都會煙消雲散，隨風而逝

法家思想，從來都唔納入正統課程
就算有，大多都係講一兩篇成語、寓言
一個影響力如此深遠嘅思想
法家係最富革命性嘅中國思想
竟然受人如此刻意忽略
唯有希望經今次講法家，令大家正視其價值
原來法家，都唔係人地講得咁衰咁無用

韓非子曰：「是而不用，非而不息」
我地若果回避人生種種現實
到最後一定會自食其果
我地從細學嘅知識充滿偏頗
教育係咪一定程度馴化我地呢？

計埋引子，總共出文十八篇
本身預計會以Walking dead做更多例子
不過似乎好多人都無睇過，就無再講
妤似法家嘅君術，之於Negan管理
二柄嘅操縱，亦可套用
如此種種，相信有睇都唔難發現相似之處

但願我給你嘅鎖匙有用，可以幫你開到呢道大門
曲終人不散，我依然會繼續講古典思想
思想離唔開人，一個又一個驚世嘅思想家，先係核心
透過認識佢地，一篇又一篇嘅論述，先可以深入思想
呢一道門，或者唔係最好嘅
但我保證，呢一道門，永遠為有心人而開

如果鍾意文藝，記得入黎比個Like：

呢邊再放一次我開嘅blog，方便重溫：

同時都會繼續開Post：
1.古典文學又開Post啦！
驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處——詞中之龍辛稼軒：

2.【藝術賞析】集狂人、詩人、情人於一身 —— 梵谷Van Gogh

3.【日本俳句】小丸子，HUNTER×HUNTER，人中之龍：

又有新文追
不過有D篇章應該需要重讀先理解

終於有時間開到古典文學
慢慢出，慢慢講
歡迎各位推Post正皮

其實當中有兩三篇未透徹理解，要重讀
不過感動既係，竟然有機會係呢個平台認識到一個貼地現實主義思想家嘅理念（係有D感動），我以前聽到法家就覺得純粹係一種殘暴管治既象徵，離撚哂譜、過時既思想。原來韓非子係一套對社會現實、政治環境、人類本性、君臣關係有切實研究既學問。
但無疑法家嘅革命精神係一定程度上忽略左道德價值，尤其係對人民方面。不過佢有部分思想落係現代社會上都肯定有意義。
而且我一路睇某D環節一路覺得幾似侵侵，可能係因為現實主義方面。不過呢條友太走火入魔
有錯請指正

其實哲學應該分做上位同下位，平民一套，上位者一套，所有人用同一套哲學先係最唔現實既理念

張巴打慢慢睇，後面有幾篇的確比較深入，有咩問題隨時傾

最感動嘅係，令巴打重新了解、思考法家思想嘅意義，係最重要嘅。一派思想之出現，背後有千絲萬縷嘅關係，一如今日嘅政治思想，要了解背後嘅原因，自然有唔同嘅睇法

法家講求上而下嘅管治，君權最高，確實受古代社會限制，然而制度之轉型，實在功不可沒。係韓非眼中，仁義道德並非全盤否定，但於治國而言，明顯係遠水救近火。因此韓非提出嘅係短期嘅現實目標，長遠嘅終極關懷，唔係佢關心嘅

侵侵當道，自有一番道理，其實成個結果都好有趣

法家好明顯係對上位者而講
道家傾向個人
儒家就話兩套可以合一，人皆可以為堯舜

又識多個諸子流派

法家運用道家「虛靜無為」嘅精粹係咪君主要隱藏自己想法，避免群臣猜測到佢所想？

同咁多位巴打係度討論都學到野架

巴打講得無錯
無為，係為無所不為
法家將道家了解道嘅修行功夫
轉入君主治臣嘅應用
簡單講，即係做到喜怒不形於色

終於追哂post
韓非真係好撚勁，分析透徹，又可以一針見血咁解決問題，我細細個已經好崇拜佢
多謝巴打可以俾番個公平嘅評價佢

法家思想係由 法 術 勢，三樣結合，講求恩威並施

不過諗諗下，法家呢種思想係咪基於一個assumption 就係除咗君主同小數重臣之外，其他人都思想簡單甚至乎蠢蠢地？咁先至唔會出現對抗君主既意圖？

我覺得與其話個assumption係大部分人都蠢，不如話愚民政策係法家嘅其中一個手段？
以法為教，以吏為師，從而令管治效率最大化

其實諸子百家好多都有傾向愚民
儒家保護封建制度（當然佢推廣左一種平民讀書成社會上流既機會）
道法都係明顯愚民（墨家無深入研究 所以唔清楚）

不過我都覺得合理既 古代科技唔發達 所以需要大量聽話既農民/士兵

歷史上係咪好多皇帝都用呢種君術？

應該好多君王都喜形於色 再唔係就集君權於一身 臣下無實權

暫時諗到真正做到法家思想既就係始皇帝 同漢武帝前期

都多謝巴打睇哂Post
如果我係皇帝，都會聽佢講
秦始皇係識貨之人

韓非嘅現賁判斷係建基於古代情境
讀書嘅人唔多，有冇能力理解政治都係問題
民智如嬰兒，一針見血咁講，人往往係短視近利
唔會願意放棄自身利益，令國家變得更好
咁法家諗嘅，唔係點提升人民知識，太慢太難啦
香港都好多人讀哂中學，都未必好識諗啦
於是就係諗，點樣管治愚民，主要就係講法啦

墨家都係講權威主義
由天至君，講係上對下嘅管治
莊子應係中國思想最講個人嘅思想
同其他諸子分別幾大

做到就唔會咁多昏君
法家呢套係君主專制黎講幾有效
不過都係一句
思想歸思想，人成日會出錯

啱既
佢既學說係針對古代政治環境，當時需要立竿見影既辦法
當時資訊唔流動，民智未開，佢既思想如果得以全面推行應該幾湊巧
現代國際關係之複雜自然無法與古代相比，但我諗韓非思想部分精粹都可以套用在今天

絕對係，相對儒家黎講實用好多
咩咩韓非管理學，法家思想應用係公司等
成日都出呢種書，我諗幾賣得吓
反而其他諸子，儒道都係用於修身
現代應用實效方面，無咩建樹